<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.4
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<appendix id="MiscCsound64">
  <title>Csound double (64 bit) ou float (32 bit)</title>

  <para>
    On peut construire Csound pour utiliser des nombres en virgule flottante DOUBLES sur 64 bit pour le
    traitement en interne au lieu des habituels nombres en virgule flottante FLOATS sur 32 bit. Cette
    plus grande précision pour le traitement interne produit un son bien plus &quot;propre&quot; mais
    au prix d'un temps de traitement plus long. Parce que csound met bien plus de temps pour ses calculs
    s'il a été compilé pour des doubles, il est utilisé typiquement en fin de travail pour
    produire la version finale d'une oeuvre. Si vous utilisez csound pour une sortie en temps réel, il
    vaut mieux utiliser une version 32 bit (float), qui fournit une sortie plus rapidement. Pour un
    rendu différé, vous pouvez utiliser l'une ou l'autre version, mais pour le master final, la version
    64 bit produira une sortie de meilleure qualité.
  </para>
<!--Paragraphs below by Michael Gogins, from the Csound Mailing List-->
  <para>
    La résolution choisie doit être la même que celle du type de variable des échantillons audio.
    Dans Csound "float" il s'agit de nombres en virgule flottante simple précision sur 32 bit.
    La mantisse occupe 24 bit. Dans Csound "double, il s'agit de nombres en virgule flottante
    double précision sur 64 bit.La mantisse occupe 52 bit. Chaque chiffre décimal nécessite 3
    ou 4 bit. Ainsi, il y a une précision de 7 chiffres en "float" et de 16 chiffres en "double".
  </para>

  <para>
    Pour chaque multiplication ou division, selon que les opérandes sont entiers, rationnels, décimaux
    périodiques ou irrationnels, le résultat peut présenter une erreur d'arrondi. S'il y a une
    erreur d'arrondi, il y a au plus une perte de précision d'un bit par opération (en plus des
    erreurs d'arrondi dues à la représentation binaire des nombres rationnels ou réels).
  </para>

  <para>
    Pour les échantillons de type float, si le signal ne déborde pas la mantisse, le rapport
    signal-bruit vaut 6,02 fois 24, soit 144 dB. Au pire, chaque opération ajoutera 6,02 dB
    de bruit dû à l'erreur d'arrondi. Notre audition réagit à un ambitus dynamique
    effectif de 120 à 130 dB, mais nous apprécions que notre musique soit compressée dans
    un intervalle dynamique d'AU PLUS 60 dB (et habituellement beaucoup moins, disons 20 dB).
    Ceci nous donne (144 - 60) / 6,02 = environ 10 opérations défavorables avant que nous
    puissions entendre une dégradation. En pratique, nous pouvons enchaîner plusieurs fois
    ce nombre d'opérations avant d'entendre une dégradation ou du bruit.
  </para>

  <para>
    Pour les échantillons de type double, si le signal ne déborde pas la mantisse, le rapport
    signal-bruit vaut 6,02 fois 52, soit 313 dB. Au pire, chaque opération ajoutera 6,02 dB
    de bruit dû à l'erreur d'arrondi. Ceci nous donne (313 - 60) / 6,02 = environ 42, en pratique
    plusieurs fois ce nombre d'opérations avant qu'il n'y ait une dégradation audible ou du
    bruit.
  </para>

  <para>
    Mais si l'on relève le nombre d'opérations arithmétiques dans des instruments typiques de
    Csound ou d'autres synthétiseurs logiciels, les instruments très complexes entrent
    définitivement dans la zone des dégradations audibles sur de bons haut-parleurs avec
    float, et il n'est donc pas surprenant que dans certains cas, un test ABX à l'aveugle
    confirme des différences audibles <emphasis>occasionnelles</emphasis> entre de la
    musique synthétisée avec Csound "float" et la même musique synthétisée avec Csound
    "double". De même, il est courant de constater des différences audibles entre les
    implémentations numérique et analogique des mêmes algorithmes de synthèse.
  </para>

  <para>
    Avec Csound double "l'espace de traitement numérique du signal" est nettement plus
    large, ce qui le rend plus adéquat pour toute musique dont l'écoute est critique. La
    version float ne devrait être utilisée que si son avantage en vitesse (environ
    15 %) est critique pour l'exécution en temps réel.
  </para>

  <bridgehead>Notes sur l'utilisation de Csound construit pour la double précision</bridgehead>

  <para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Les fichiers <link linkend="hetro"><citetitle>hetro</citetitle></link>, d'analyse
      PVOC-EX et <link linkend="pvanal"><citetitle>pvanal</citetitle></link> générés pour Csound 32 bit
      (float) fonctionneront avec Csound 64 bit (double précision).</para></listitem>
      
      <listitem><para>Les fichiers <link linkend="lpanal"><citetitle>lpanal</citetitle></link> et
      <link linkend="cvanal"><citetitle>cvanal</citetitle></link> générés pour Csound ne fonctionneront
      pas avec Csound64.</para></listitem>
     </orderedlist>
  </para>

</appendix>
