<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.2
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<appendix id="MiscSf2">
  <title>Format de fichier SoundFont2</title>

  <para>
    A partir de la version 4.07 de Csound, <link linkend="sfload"><citetitle>Csound supporte le format de
    fichier de sons échantillonnés SoundFont2</citetitle></link>. SoundFont2 (ou SF2) est un standard
    répandu qui permet l'encodage de banques de sons basés sur des tables d'onde dans un fichier binaire.
    Afin de comprendre l'usage de ces opcodes, l'utilisateur doit avoir une certaine connaissance
    du format SF2, c'est pourquoi une brève description de ce format suit.
  </para>

  <para>
    Le format SF2 comprend des objets générateurs et modulateurs. Tous les opcodes actuels de Csound
    concernant SF2 ne supportent que la fonction générateur.
  </para>

  <para>
    Il y a plusieurs niveaux de générateurs ayant une structure hiérarchique. Le type de générateur le
    plus élémentaire est le <quote>sample</quote> (son échantillonné). Les samples peuvent être bouclés
    ou non, et sont associés avec un numéro de note MIDI, appelé la touche de base. Quand un sample est
    associé à un intervalle de numéros de notes MIDI, un intervalle de vélocités, une transposition
    (accord grossier et fin), un accord d'échelle, un facteur de pondération de niveau, le sample et
    ses associations constituent un <quote>split</quote> (division). Un ensemble de splits, avec un nom,
    constituent un <quote>instrument</quote>. Quand un instrument est associé avec un intervalle de
    touches, un intervalle de vélocités, un facteur de pondération de niveau, et une transposition,
    l'instrument et ses associations constituent un <quote>layer</quote> (couche). Un ensemble de layers,
    avec un nom, constituent un <quote>preset</quote>. Les presets sont normalement les structures de
    génération sonore finales prêtes pour l'utilisateur. Ils génèrent le son selon les réglages de leurs
    composants des niveaux inférieurs.
  </para>

  <para>
    Les données des sons échantillonnés et les données de structure sont incorporées dans le même fichier
    binaire SF2. Un fichier SF2 unique peut contenir au maximum 128 banques de 128 programmes de preset,
    soit un total de 16384 presets dans un fichier SF2. Le nombre maximum de layers, instruments, splits
    et samples n'est probablement limité que par la mémoire de l'ordinateur.
  </para>
</appendix>
