<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.1
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<chapter id="SignalFlowGraphOpcodes">
  <title>Opcodes de graphe de fluence</title>

  <para>
    Ces opcodes permettent d'utiliser des graphes de fluences (ou graphes de
    flots de données asynchrones) dans des orchestres de Csound. Les signaux
    s'écoulent depuis les prises de sortie (outlets) des instruments émetteurs et
    sont additionnés dans les prises d'entrée (inlets) des instruments récepteurs.
    Les signaux peuvent être de taux-k, de taux-a, de taux-f ou des tableaux de
    taux-a. On peut connecter
    n'importe quel nombre d'outlets à n'importe quel nombre d'inlets. Lorqu'une
    nouvelle instance d'un intrument est créée pendant l'exécution, les connexions
    déclarées sont automatiquement instanciées.
  </para>
  
  <para>
    Les graphes de fluence simplifient la construction de mélangeurs complexes, de
    chaînes de traitement du signal, etc. Ils simplifient également la réutilisation
    de définitions d'instrument "plug and play" et même de sous-orchestres entiers,
    qui peuvent être simplement insérés (#include) et ainsi "branchés" dans des
    orchestres existants.
  </para>
  
  <para>
    Noter que les inlets et les outlets sont définis dans les intruments sans
    référence à la manière dont ils sont connectés. Les connexions sont définies
    dans l'en-tête de l'orchestre. C'est cette séparation qui permet d'avoir des
    instruments greffons.
  </para>
  
  <para>
    Les inlets doivent être nommés. Les intruments peuvent être nommés ou numérotés,
    mais dans tous les cas chaque instrument émetteur doit être défini dans l'orchestre
    avant chacun de ses récepteurs. Si les instruments sont nommés, il est plus
    facile de connecter les outlets et les inlets d'un orchestre de niveau plus élevé
    aux inlets et aux outlets d'un orchestre inclu (#include) de niveau moins élevé.
  </para>

  <para>
    Les opcodes de graphe de fluence comprennent :
    
    <link linkend="outleta"><citetitle>outleta</citetitle></link>, pour envoyer un
    signal de taux-a depuis n'importe quel instrument par un port nommé.
    
    <link linkend="outletk"><citetitle>outletk</citetitle></link>, pour envoyer un
    signal de taux-k depuis n'importe quel instrument par un port nommé.
    
    <link linkend="outletkid"><citetitle>outletkid</citetitle></link>, semblable
    à <emphasis>outletk</emphasis>, mais il ne reçoit un signal de taux-k que
    depuis une instance identifiée d'un port.

    <link linkend="outletf"><citetitle>outletf</citetitle></link>, pour envoyer un
    signal de taux-f depuis n'importe quel instrument par un port nommé.

    <link linkend="outletv"><citetitle>outletv</citetitle></link>, pour envoyer un
    signal, tableau de taux-a, depuis n'importe quel instrument par un port nommé.
    
    <link linkend="inleta"><citetitle>inleta</citetitle></link>, pour recevoir un
    signal de taux-a à travers un port nommé.
    
    <link linkend="inletk"><citetitle>inletk</citetitle></link>, pour recevoir un
    signal de taux-k à travers un port nommé.
    
    <link linkend="inletkid"><citetitle>inletkid</citetitle></link>, semblable à
    <emphasis>inletk</emphasis>, mais il ne transmet un signal qu'entre des
    opcodes inlet et oulet.

    <link linkend="inletf"><citetitle>inletf</citetitle></link>, pour recevoir un
    signal de taux-f à travers un port nommé.
    
    <link linkend="inletv"><citetitle>inletv</citetitle></link>, pour recevoir un
    signal, tableau de taux-a, à travers un port nommé.
    
    <link linkend="connect"><citetitle>connect</citetitle></link>, pour acheminer
    le signal depuis un outlet nommé dans un instrument émetteur vers un inlet
    nommé dans un instrument récepteur.
    
    <link linkend="alwayson"><citetitle>alwayson</citetitle></link> pour activer
    un instrument de façon permanente depuis l'en-tête de l'orchestre, sans
    l'aide d'une instruction de partition, par exemple pour l'utiliser comme
    processeur d'effet recevant ses entrées depuis un certain nombre d'émetteurs.

    <link linkend="ftgenonce"><citetitle>ftgenonce</citetitle></link> pour instancier
    des tables de fonction depuis des définitions d'instrument, sans l'aide
    d'instructions-f dans la partition ou d'opcodes <emphasis>ftgen</emphasis>
    dans l'en-tête de l'orchestre.
  </para>
  
  <para>
    Un scénario typique d'utilisation de ces opcodes ressemble à ceci ; un
    ensemble d'instruments est défini, chacun dans son propre fichier d'orchestre,
    et chaque instrument définit des ports d'entrée, des ports de sortie et des tables
    de fonction en son sein. De tels instruments sont complètement autonomes.
    Puis un ensemble de processeurs d'effets tels qu'égaliseurs, réverbérations,
    compresseurs, etc, sont également définis, chacun dans son propre fichier. Enfin
    un orchestre maître personnalisé inclut (#include) les instruments et les effets
    à utiliser, dirige les sorties de certains instruments dans un égaliseur et les
    sorties d'autres effets dans un autre égaliseur, puis achemine les sorties des
    deux égaliseurs dans une réverbération, la sortie de la réverbération dans un
    compresseur et la sortie du compresseur dans un fichier de sortie stéréo.
  </para>

  <refsect1>
    <!--To add examples, create the csd file in the examples directory, then run:-->
    <!--python csd2docbook.py -f newopcodename.csd-->
    <!--to generate the xml highlighted version used below-->
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple des opcodes de graphe de fluence. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/signalflowgraph.csd"><citetitle>signalflowgraph.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple des opcodes de graphe de fluence.</title>
        <xi:include href="examples-xml/signalflowgraph.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
  
</chapter>
