<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.13
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="adsyn">
<indexterm id="IndexAdsyn"><primary>adsyn</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Additive Synthesis/Resynthesis</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>adsyn</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>adsyn</refname>
    <refpurpose>
      La sortie est la somme d'un ensemble de sinusoïdes contrôlées individuellement, jouées par un
      banc d'oscillateurs.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      La sortie est la somme d'un ensemble de sinusoïdes contrôlées individuellement, jouées par un
      banc d'oscillateurs.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>adsyn</command> kamod, kfmod, ksmod, ifilcod</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifilcod</emphasis> -- entier ou chaîne de caractères dénotant un fichier de contrôle
      issu de l'analyse d'un signal audio. Un entier dénote le suffixe d'un fichier
      <emphasis>adsyn.m</emphasis> ou <emphasis>pvoc.m</emphasis> ; une chaîne de caractères (entre
      doubles apostrophes) donne un nom de fichier, optionnellement un nom de chemin complet. S'il ne
      s'agit pas d'un chemin complet, le fichier est d'abord recherché dans le répertoire courant, puis
      dans celui qui est indiqué par la variable d'environnement
      <link linkend="OrchDirFiles"><citetitle>SADIR</citetitle></link> (si elle est définie). Le fichier de
      contrôle <emphasis>adsyn</emphasis> contient les valeurs des points charnière des enveloppes
      d'amplitude et de fréquence, tandis que le fichier de contrôle <emphasis>pvoc</emphasis> contient des
      données similaires organisées pour une resynthèse par tfr. L'utilisation de la mémoire dépend de la
      taille des fichiers impliqués, qui sont lus et maintenus entièrement en mémoire durant le calcul tout
      en étant partagés par les appels multiples (voir aussi <link linkend="lpread"><citetitle>lpread</citetitle></link>).
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kamod</emphasis> -- facteur d'amplitude des partiels additionnés.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kfmod</emphasis> -- facteur de fréquence des partiels additionnés. C'est un facteur de
      transposition au taux de contrôle : une valeur de 1 signifie pas de transposition, 1,5 transpose
      d'un quinte juste ascendante, et 0,5 d'une octave descendante.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ksmod</emphasis> -- facteur de vitesse des partiels additionnés.
    </para>

    <para>
      <emphasis>adsyn</emphasis> synthétise des timbres dynamiques complexes par la méthode de synthèse
      additive. N'importe quel nombre de sinusoïdes, contrôlées individuellement en fréquence et en
      amplitude, peuvent être additionnées par une unité arithmétique très rapide pour produire un
      résultat de grande qualité.
    </para>

    <para>
      Les composantes sinusoïdales sont décrites dans un fichier de contrôle qui contient des pistes
      d'amplitude et de fréquence définies par des points charnière. Les pistes sont des séquences de
      nombres entiers sur 16 bit :
      <literallayout>
-1, date, amp, date, amp,... 
-2, date, fréq, date, fréq,...</literallayout>
      telles que celles qui sont produites par l'analyse d'un fichier audio au moyen d'un filtre hétérodyne.
      (Pour des détails, voir <link linkend="hetro"><citetitle>hetro</citetitle></link>.) Les valeurs
      instantanées d'amplitude et de fréquence sont utilisées par un oscillateur interne en virgule fixe
      qui additionne chaque partiel actif dans un signal de sortie accumulé. Bien qu'il y ait une limite
      pratique (limite supprimée dans la version 3.47) du nombre de partiels mis à contribution, il n'y a
      aucune restriction quant à leur comportement dans le temps. Un son quelconque que l'on peut décrire
      en termes d'évolution de sinusoïdes sera synthétisable par <emphasis>adsyn</emphasis> seul.
    </para>

    <para>
      On peut aussi modifier un son décrit par un fichier de contrôle <emphasis>adsyn</emphasis> pendant la
      resynthèse. Les signaux <emphasis>kamod</emphasis>, <emphasis>kfmod</emphasis> et
      <emphasis>ksmod</emphasis> modifieront l'amplitude, la fréquence et la vitesse des partiels. Ce sont
      des facteurs multiplicatifs, avec <emphasis>kfmod</emphasis> modifiant la fréquence et
      <emphasis>ksmod</emphasis> modifiant la <emphasis>vitesse</emphasis> avec laquelle les segments en
      millisecondes définis par les points charnière sont parcourus. Ainsi, 0,7, 1,5 et 2 produiront un
      son plus doux, plus haut d'une quinte juste, mais deux fois moins long. Les valeurs 1, 1, 1
      laisseront le son inchangé. Chacune de ces entrées peut être un signal de contrôle.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode adsyn. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/adsyn.csd"><citetitle>adsyn.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode adsyn.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/adsyn.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
      <para>
        <link linkend="SiggenAdditive"><citetitle>Synthèse/resynthèse additive</citetitle></link>
      </para>
  </refsect1>
</refentry>
