<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.12
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="areson">
<indexterm id="IndexAreson"><primary>areson</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Standard Filters:Resonant</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>areson</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>areson</refname>
    <refpurpose>
      Un filtre réjecteur de bande réglable (notch filter) dont les fonctions de transfert sont les
      complémentaires de celles de l'opcode reson.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Un filtre réjecteur de bande réglable dont les fonctions de transfert sont les complémentaires de
      celles de l'opcode reson.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>areson</command> asig, kcf, kbw [, iscl] [, iskip]</synopsis>
    <synopsis>ares <command>areson</command> asig, acf, kbw [, iscl] [, iskip]</synopsis>
    <synopsis>ares <command>areson</command> asig, kcf, abw [, iscl] [, iskip]</synopsis>
    <synopsis>ares <command>areson</command> asig, acf, abw [, iscl] [, iskip]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>iscl</emphasis> (facultatif, par défaut 0) -- facteur de pondération codé pour les
      résonateurs. Une valeur de 1 signifie que la crête du facteur de réponse est 1, c-à-d. toutes les
      fréquences autres que <emphasis>kcf</emphasis>/<emphasis>acf</emphasis>
      sont atténuées selon la courbe de réponse
      (normalisée). Une valeur de 2 élève le facteur de réponse de façon à ce que sa valeur efficace
      globale soit égale à 1. (Cette égalisation intentionnelle des puissances d'entrée et de sortie
      suppose que toutes les fréquences sont présentes ; elle est ainsi plus appropriée au bruit blanc.)
      Une valeur de 0 signifie aucune pondération du signal, laissant cette tâche à un ajustement
      ultérieur (voir <link linkend="balance"><citetitle>balance</citetitle></link>). La valeur par
      défaut est 0.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iskip</emphasis> (facultatif, par défaut 0) -- état initial de l'espace de données interne.
      Comme le filtrage comprend une boucle de rétroaction sur la sortie précédente, l'état initial de
      l'espace de stockage utilisé est significatif. Une valeur nulle provoquera l'effacement de cet
      espace ; une valeur non nulle autorisera la persistance de l'information précédente. La valeur par
      défaut est 0.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ares</emphasis> -- le signal de sortie au taux audio.
    </para>

    <para>
      <emphasis>asig</emphasis> -- le signal d'entrée au taux audio.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kcf</emphasis>/<emphasis>acf</emphasis> -- la fréquence centrale
      du filtre, ou position fréquentielle de la crête de la réponse.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kbw</emphasis>/<emphasis>abw</emphasis> -- largeur de bande du
      filtre (la différence en Hz entre les points haut et bas à mi-puissance).
    </para>

    <para>
      <emphasis>areson</emphasis> est un filtre dont les fonctions de transfert sont complémentaires de
      celles de <link linkend="reson"><citetitle>reson</citetitle></link>. Ainsi <emphasis>areson</emphasis>
      est un filtre réjecteur de bande variable (notch filter) dont les fonctions de transfert représentent
      les aspects <quote>filtrés</quote> de leurs compléments. Cependant, l'échelle de puissance n'est
      pas normalisée dans <emphasis>areson</emphasis> mais reste le complément exact de l'unité correspondante.
      Ainsi les deux versions d'un signal audio filtré par des unités <emphasis>reson</emphasis> et
      <emphasis>areson</emphasis> correspondantes, redonneraient par addition le signal original.
    </para>

    <para>
      Cette propriété est particulièrement utile pour contrôler le mélange de différentes sources (voir
      <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link>). On peut obtenir des courbes de
      réponse complexes comme celles qui présentent plusieurs valeurs maximales, en utilisant un banc
      de filtres adéquats en série. (La réponse résultante est le produit des différentes réponses.)
      Dans une telle situation, les atténuations combinées peuvent conduire à une sérieuse perte de
      puissance du signal, mais celle-ci peut être compensée au moyen de
      <link linkend="balance"><citetitle>balance</citetitle></link>.
    </para>
    <para>
      <warning>Lorsqu'on l'utilise avec <emphasis>iscl</emphasis> cet opcode
      n'est pas un filtre réjecteur de bande mais se comporte comme
      <link linkend="reson"><citetitle>reson</citetitle></link>.
      </warning>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode areson. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/areson.csd"><citetitle>areson.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode areson.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/areson.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SigmodStandard">
      <citetitle>Filtres standard : filtres passe-bas à résonance</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Paramètres de taux audio introduits dans la version 6.02</para>
    <para>Octobre 2013.</para>
  </refsect1>
</refentry>
