<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.9
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="ATSreadnz">
<indexterm id="IndexATSreadnz"><primary>ATSreadnz</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Spectral Processing:ATS</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>ATSreadnz</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>ATSreadnz</refname>
    <refpurpose> lit des données depuis un fichier ATS.</refpurpose>
  </refnamediv>
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>ATSreadnz</emphasis> retourne l'énergie (<emphasis>kenergy</emphasis>)
      d'une bande de bruit spécifiée par l'utilisateur (1-25 bandes) à la date
      indiquée par le pointeur de temps <emphasis>ktimepnt</emphasis>.
    </para>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>kenergy <command>ATSreadnz</command> ktimepnt, iatsfile, iband</synopsis>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>iatsfile</emphasis> – le numéro ATS (n dans ats.n) ou le nom
      entre guillemets du fichier d'analyse créé avec
      <link linkend="UtilityAtsa"><citetitle>ATSA</citetitle></link>.
    </para>
    <para>
      <emphasis>iband</emphasis> – le numéro de la bande de bruit dont il faut
      retourner les données d'énergie.
    </para>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kenergy</emphasis> est la sortie contenant l'énergie interpolée
      linéairement de la bande de bruit indiquée par <emphasis>iband</emphasis>.
      La sortie dépend des données dans le fichier d'analyse et de
      <emphasis>ktimepnt</emphasis>.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ktimepnt</emphasis> – Le pointeur de temps en secondes utilisé
      comme indice sur le fichier ATS. Est utilisé pour
      <emphasis>ATSreadnz</emphasis> exactement de la même manière que pour
      <link linkend="pvoc"><citetitle>pvoc</citetitle></link> et
      <link linkend="ATSadd"><citetitle>ATSadd</citetitle></link>.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ATSaddnz</emphasis> lit depuis un fichier ATS et resynthétise le
      bruit à partir des données d'énergie du bruit contenues dans le fichier ATS.
      Il utilise une fonction randi modifiée pour créer du bruit à bande limitée
      et le module avec une table d'onde fournie par l'utilisateur (une période
      d'une onde cosinus), pour synthétiser une sélection spécifiée par l'utilisateur
      de bandes de fréquence. Il est nécessaire de moduler le bruit pour placer
      le bruit à bande limitée au bon endroit dans le spectre de fréquence.
    </para>
    <para>
      Une analyse ATS diffère d'une analyse pvanal du fait qu'ATS trace les partiels
      et calcule l'énergie du bruit dans le son étant analysé. Pour plus d'information
      sur l'analyse ATS, lire la description de Juan Pampin sur la page web
      <ulink url="https://ccrma.stanford.edu/~juan/ATS_manual.html"><citetitle>ATS</citetitle></ulink>.
    </para>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <programlisting>
  ktime   <emphasis role="opc">line</emphasis>      2.5, p3, 0
  kenergy <emphasis role="opc">ATSreadnz</emphasis> ktime, "clarinet.ats", 5</programlisting>
    <para>
      Ici nous extrayons l'énergie du bruit de la bande 5 dans le fichier
      d'analyse ATS 'clarinet.ats'. Nous lisons à l'envers depuis 2.5 secondes
      vers le début du fichier d'analyse. On peut l'utiliser pour synthétiser
      du bruit comme cela :
    </para>
    <programlisting>
  anoise  <emphasis role="opc">randi</emphasis>     <emphasis role="opc">sqrt</emphasis>(kenergy), 55
  aout    <emphasis role="opc">oscili</emphasis>    4000000000000000000000000, 455, 2
  aout    <emphasis role="op">=</emphasis>         aout <emphasis role="op">*</emphasis> anoise</programlisting>
    <para>
      La table de fonction 2 utilisée dans l'oscillateur est une onde cosinus, qui est
      nécessaire pour déplacer le bruit à bande limitée au bon endroit dans le
      spectre de fréquence. La fonction <emphasis>randi</emphasis> crée une bande
      de bruit centrée sur 0 Hz qui a une largeur de bande d'environ 110 Hz ; en la
      multipliant par une onde cosinus on la déplace pour qu'elle soit centrée
      à 455 Hz, qui est la fréquence centrale de la 5ème bande critique de bruit.
      Ce n'est qu'un exemple pour synthétiser du bruit qui serait mieux réalisé
      avec <link linkend="ATSaddnz"><citetitle>ATSaddnz</citetitle></link>, à
      moins que l'on ne désire utiliser son propre algorithme de synthèse de
      bruit. Peut-être peut-on utiliser l'énergie du bruit pour autre chose comme
      appliquer une petite quantité de tremblement à des partiels spécifiques ou
      contrôler quelque chose sans aucun rapport avec le son source ?
    </para>
    <para>
      Voici un exemple complet de l'opcode ATSreadnz. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/ATSreadnz.csd"><citetitle>ATSreadnz.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Un autre exemple de l'opcode ATSreadnz.</title>
          <xi:include href="examples-xml/ATSreadnz.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SpectralATS"><citetitle>Traitement spectral avec ATS</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Alex Norman</member>
        <member>Seattle,Washington</member>
        <member>2004</member>
      </simplelist>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
