<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.11
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="compress">
<indexterm id="IndexCompress"><primary>compress</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Amplitude Modifiers</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>compress</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>compress</refname>
    <refpurpose>
      Compresse, limite, dilate, atténue ou impose un seuil à un signal audio.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title> 
    <para> Cette unité fonctionne comme un compresseur audio, un limiteur, un
    expander ou un noise gate, avec un coude arrondi ou non et des caractéristiques
    d'exécution variant dynamiquement. Il prend deux signaux audio en entrée,
    <emphasis>aasig</emphasis> et <emphasis>acsig</emphasis>, le premier étant
    modifié par l'analyse courante du second. Les deux signaux peuvent être le
    même signal, ou le premier peut être modifié par un signal de contrôle
    différent.
    </para>
    <para>
    <command>compress</command> examine d'abord le signal de contrôle
    <emphasis>acsig</emphasis> en faisant une détection d'enveloppe. Celle-ci
    est déterminée par deux valeurs de contrôle <emphasis>katt</emphasis> et
    <emphasis>krel</emphasis>, définissant les constantes d'attaque et de
    relachement (en secondes) du détecteur. Le détecteur suit les crêtes (pas
    la valeur efficace) du signal de contrôle. Les valeurs typiques sont 0.01
    et 0.1, la dernière étant habituellement du même ordre que
    <emphasis>ilook</emphasis>.
    </para>
    <para>
    L'enveloppe courante est alors convertie en décibels puis passe par une
    fonction de sélection pour déterminer quelle action du compresseur (s'il y
    en a une) doit être appliquée. La fonction de sélection est définie par
    quatre valeurs de contrôle en décibels. Elles sont données sous forme de
    valeurs positives, où 0 dB correspond à une amplitude de 1, et 90 dB
    correspond à une amplitude de 32768. 
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ar <command>compress</command> aasig, acsig, kthresh, kloknee, khiknee, kratio, katt, krel, ilook</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>

    <emphasis>ilook</emphasis> -- temps de prospection en secondes, pendant
    lequel un déclenchement d'enveloppe interne peut détecter ce qui se passe.
    Cela induit un délai entre l'entrée et la sortie, mais une petite durée
    de prospection améliore les performances du détecteur d'enveloppe. 0.05
    secondes est une valeur typique, suffisante pour détecter les crêtes
    de la fréquence la plus basse dans <emphasis>acsig</emphasis>.

    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kthresh</emphasis> -- fixe le niveau le plus bas en décibels qui
      sera autorisé à traverser le module. Normalement 0 ou moins, mais si le
      seuil est plus élevé, les signaux de basse énergie tel que le bruit de
      fond commenceront à être enlevés.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kloknee</emphasis>, <emphasis>khiknee</emphasis> -- coude de la
      courbe en décibels indiquant où commencent la compression ou l'expansion.
      Cela fixe les limites d'un coude arrondi joignant la ligne 1:1 des basses
      amplitudes et la ligne du rapport de compression des fortes amplitudes.
      48 et 60 dB sont des valeurs typiques. Si les deux points sont égaux, le
      coude est anguleux.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kratio</emphasis> -- rapport de compression lorsque le signal
      est au-delà du coude. La valeur 2 renforce la sortie d'un décibel pour
      chaque doublement du gain en entrée ; 3 renforce de un pour trois ; 20
      de un pour vingt, etc. Les rapports inverses provoquent une expansion du
      signal : 0.5 donne deux pour un, 0.25 quatre pour un, etc. La valeur 1
      ne provoque aucun changement.
    </para>
    <para>
      Les actions de <emphasis>compress</emphasis> dépendent du réglage des
      paramètres. Un compresseur-limiteur à coude anguleux, par exemple, est
      obtenu avec une attaque proche de zéro, des limites de coude égales, et
      un rapport très élevé (disons 100). Un noise-gate plus expander est
      obtenu avec un seuil positif et un rapport fractionnaire au-delà du coude.
      Un compresseur de musique déclenché par la voix (ducker) est obtenu en
      affectant la musique à <emphasis>aasig</emphasis> et la voix à
      <emphasis>acsig</emphasis>. Un de-esser de voix est obtenu en affectant
      la voix au deux, avec un filtre passe-bande précédant l'entrée
      <emphasis>acsig</emphasis> pour renforcer les sifflantes. Il est
      nécessaire d'expérimenter chaque application pour trouver les meilleurs
      réglages des paramètres ; ceux-ci sont de taux-k pour faciliter cette
      expérimentation.
    </para>

  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode compress. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/compress.csd"><citetitle>compress.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode compress.</title>
          <xi:include href="examples-xml/compress.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="dam"><citetitle>dam</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Ecrit par &namebarry; pour Extended Csound et introduit dans
    Csound 5.02.
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
