<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.14
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="cpuprc">
<indexterm id="IndexCpuprc"><primary>cpuprc</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Instrument Control:Realtime Performance Control</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>cpuprc</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>cpuprc</refname>
    <refpurpose>
      Contrôle l'allocation des ressources cpu par instrument, pour optimiser la sortie
      en temps réel.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Contrôle l'allocation des ressources cpu par instrument, pour optimiser la sortie
      en temps réel.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>cpuprc</command> insnum, ipercent</synopsis>
    <synopsis><command>cpuprc</command> Sinsname, ipercent</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>insnum</emphasis> -- numéro de l'instrument
    </para>
    <para>
      <emphasis>Sinsname</emphasis> -- nom de l'instrument
    </para>

    <para>
      <emphasis>ipercent</emphasis> -- pourcentage du temps de traitement cpu à allouer.
      On peut aussi l'exprimer sous forme fractionnaire.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>cpuprc</emphasis> fixe le pourcentage du temps de traitement cpu
      utilisé par un instrument, afin d'éviter un sous-remplissage du tampon dans
      les exécutions en temps réel. L'utilisateur doit fixer la valeur de
      <emphasis>ipercent</emphasis> pour chaque instrument qui sera activé en temps
      réel. En supposant que le temps de traitement cpu total soit 1OO% en théorie,
      cette valeur de pourcentage ne peut être définie qu'empiriquement, car il y
      a trop de facteurs qui contribuent à limiter la polyphonie en temps réel sur
      différents ordinateurs.
    </para> 

    <para>
      Par exemple si <emphasis>ipercent</emphasis> est fixé à 5% pour l'instrument 1,
      le nombre maximum de voix que l'on pourra allouer en temps réel est 20
      (5% * 20 = 100%). Si l'on essaye de jouer une note supplémentaire alors que les
      20 notes précédentes sont toujours jouées, Csound empêche l'allocation de cette
      note et affiche le message d'avertissement suivant :
      <literallayout>
impossible d'allouer la dernière note car il n'y a plus de temps cpu disponible
      </literallayout>
    </para> 

    <para>
      Afin d'éviter les sous-remplissages de tampon audio, il est suggéré de fixer
      le nombre maximum de voix à une valeur légèrement inférieure à la puissance
      de traitement réelle de l'ordinateur. Parfois, un instrument peut avoir besoin
      de plus de temps de traitement que la normale. Si, par exemple, l'instrument
      contient un oscillateur qui lit une table trop grande pour la mémoire cache,
      il sera plus lent qu'en temps normal. De plus, chaque programme s'exécutant
      concuramment dans l'environnement multitâche, peut consommer de la puissance
      processeur à divers degrés.
    </para> 

    <para>
      Au début, tous les instruments reçoivent une valeur par défaut de
      <emphasis>ipercent</emphasis> égale à 0.0% (c'est-à-dire un temps de traitement
      nul équivalent à une vitesse de processeur infinie). Ce réglage convient très
      bien pour les sessions en temps différé.
    </para>

    <para>
      Toutes les instances de <emphasis>cpuprc</emphasis> doivent être définies dans
      la section d'en-tête et non dans le corps de l'instrument.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode cpuprc. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/cpuprc.csd"><citetitle>cpuprc.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode cpuprc.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/cpuprc.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="ControlRealtime"><citetitle>Contrôle de l'exécution en temps réel</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="maxalloc"><citetitle>maxalloc</citetitle></link>,
      <link linkend="prealloc"><citetitle>prealloc</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namegabriel;</member>
        <member>Italie</member>
        <member>Juillet 1999</member>
      </simplelist>
    </para>
    <para>Nouveau dans la version 3.57 de Csound ; ajout des instruments nommés
    dans la version 5.13</para>
  </refsect1>
</refentry>
