<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="cudanal">
<indexterm id="IndexCudanal"><primary>cudanal</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Spectral Processing:Streaming</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>cudanal</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>cudanal</refname>
    <refpurpose>
       Génère un fsig à partir d'une source audio mono, en utilisant l'analyse
       par recouvrement-addition d'un vocodeur de phase et un GPU.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
       Génère un fsig à partir d'une source audio mono, en utilisant l'analyse
       par recouvrement-addition d'un vocodeur de phase et un GPU.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>fsig <command>cudanal</command> ain, ifftsize, ioverlap, iwinsize, iwintype [, iformat] [, iinit]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifftsize</emphasis> -- La taille de la TFR en échantillons. Ne
      doit pas forcément être une puissance de deux (bien que celles-ci sont
      particulièrement efficaces), mais doit être paire. Les nombres impairs sont
      arrondis en interne. <emphasis>ifftsize</emphasis> détermine le nombre de
      bins d'analyse dans <emphasis>fsig</emphasis>, soit <emphasis>ifftsize/2 + 1</emphasis>.
      Par exemple, si <emphasis>ifftsize</emphasis> = 1024, <emphasis>fsig</emphasis>
      contiendra 513 bins d'analyse, ordonnés linéairement de la fréquence fondamentale
      à la fréquence de Nyquist. La fréquence fondamentale de l'analyse (qui donne
      en principe la fréquence résoluble la plus basse) est déterminée par
      <emphasis>sr/ifftsize</emphasis>. Ainsi, pour l'exemple précédent en supposant
      que <emphasis>sr</emphasis> = 44100, la fréquence fondamentale de l'analyse
      vaut 43.07Hz. En pratique, comme le vocodeur de phase préserve la phase, la
      fréquence de chaque bin peut dévier de façon bilatérale, si bien que des
      composantes continues sont enregistrées. Avec un signal fortement tonal, les
      fréquences des bins adjacents peuvent s'aggréger très étroitement autour des
      partiels de la source, et les bins inférieurs peuvent même avoir des
      fréquences négatives.
    </para>

    <para>
      En principe, la seule raison d'utiliser pour <emphasis>ifftsize</emphasis>
      une valeur qui n'est pas une puissance de deux est de s'adapter à la fréquence
      fondamentale connue d'une source fortement tonale. Les valeurs décomposables
      en plusieurs petits facteurs peuvent être presqu'aussi efficaces que les
      tailles en puissance de deux ; par exemple : 384, pour une source dont la
      hauteur est proche du la grave à 110 Hz.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ioverlap</emphasis> -- La distance en échantillons (<quote>taille
      du saut</quote>) entre les trames d'analyse se recouvrant. En principe, doit
      valoir au moins <emphasis>ifftsize/4</emphasis>, par exemple 256 dans l'exemple
      ci-dessus. <emphasis>ioverlap</emphasis> determine le taux d'analyse sous-jacent,
      soit <emphasis>sr/ioverlap</emphasis>. Il n'est pas nécessaire que
      <emphasis>ioverlap</emphasis> soit un facteur simple de <emphasis>ifftsize</emphasis> ;
      par exemple, une valeur de 160 sera légale. Le choix de <emphasis>ioverlap</emphasis>
      peut être dicté par l'importance de la modification de hauteur appliquée au
      <emphasis>fsig</emphasis>, s'il y en a une. En règle générale, plus la
      transposition est importante et plus le taux d'analyse doit être élevé, ce
      qui implique une plus petite valeur de <emphasis>ioverlap</emphasis>. Un
      taux d'analyse plus élevé peut aussi être plus avantageux avec des sons à
      transitoires à large bande tels que des tambours (pour lesquels une petite
      fenêtre d'analyse diminue l'étalement mais augmente le nombre d'erreurs
      relatives à la fréquence).
    </para>

    <para>
      Noter qu'il est possible, et raisonnable, d'avoir différents fsigs dans un
      orchestre (même dans le même instrument), évoluant à différents taux d'analyse.
      Les interactions entre de tels fsigs ne sont pas couramment supportées et
      l'opcode d'affectation de fsig ne permet pas la copie entre fsigs ayant des
      propriétés différentes, même si la seule différence est la valeur de
      <emphasis>ioverlap</emphasis>. Cependant, ceci ne conduit pas à une impasse,
      car il est théoriquement possible d'effectuer une conversion grossière du taux
      (en particulier par rapport aux fichiers d'analyse en mémoire) comme on le
      fait dans les techniques du domaine temporel.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iwinsize</emphasis> -- la taille en échantillons du filtre de la
      fenêtre d'analyse (fixé par <emphasis>iwintype</emphasis>). Doit valoir au
      moins <emphasis>ifftsize</emphasis>, et peut être utilement plus grande.
      Bien que d'autres proportions soit permises, il est recommandé que
      <emphasis>iwinsize</emphasis> soit toujours un multiple entier de
      <emphasis>ifftsize</emphasis>, par exemple 2048 dans l'exemple ci-dessus.
      En interne, la fenêtre d'analyse (Hamming, von Hann) est multipliée par
      une fonction sinc afin que les amplitudes soient nulles aux frontières de
      trame. La plus grande taille de fenêtre d'analyse s'est révélée particulièrement
      importante pour la resynthèse par banc d'oscillateurs (par exemple en utilisant
      <emphasis>pvsadsyn</emphasis>), car elle a pour effet d'augmenter la résolution
      en fréquence de l'analyse et ainsi, la précision de la resynthèse. Comme
      noté ci-dessus, <emphasis>iwinsize</emphasis> détermine la latence globale
      du système d'analyse/resynthèse. Dans bien des cas, et particulièrement en
      absence de transposition, on constate que l'égalité <emphasis>iwinsize=ifftsize</emphasis>
      fonctionne très bien et offre la latence la plus faible.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iwintype</emphasis> -- La forme de la fenêtre d'analyse. Actuellement,
      seulement deux choix sont implémentés :
      <itemizedlist>
        <listitem><para>0 = fenêtre de Hamming</para></listitem>
        <listitem><para>1 = fenêtre de von Hann</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      Les deux sont aussi supportées par le format de fichier PVOC-EX. Le type de
      fenêtre est stocké comme attribut interne du fsig, avec les autres paramètres
      (voir <link linkend="pvsinfo"><citetitle>pvsinfo</citetitle></link>). D'autres
      types pourront être implémentés dans le futur (par exemple la fenêtre de
      Kaiser, aussi supportée par PVOC-EX), bien qu'une alternative évidente soit
      de permettre la définition des fenêtres via une table de fonction. Le problème
      ici est la contrainte de taille en puissance de deux des tables de fonction, ce
      qui en fait une solution incomplète. La plupart des utilisateurs jugeront que
      la fenêtre de Hamming est suffisante pour les besoins courants et peut être
      le choix par défaut.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iformat</emphasis> -- (facultatif) Le format d'analyse. Pour le
      moment un seul format est implémenté par cet opcode :

      <itemizedlist>
        <listitem><para>0 =  amplitude + fréquence</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      C'est le format classique du vocodeur de phase ; facile à traiter, et
      naturel pour la resynthèse par banque d'oscillateurs. Il serait très facile
      (on pourrait dire tentant) de ne pas traiter une trame de fsig purement
      comme une trame de vocodeur de phase mais comme une trame de
      synthèse additive générique. Il est en fait possible d'utiliser un fsig de
      cette manière, mais il est important de garder à l'esprit que les deux ne
      sont pas, à strictement parler, directement équivalents.
    </para>

    <para>
      D'autres formats importants (supportés par PVOC-EX) sont :  
      <itemizedlist>
        <listitem><para>1 =  amplitude + phase</para></listitem>
        <listitem><para>2 =  complexe (réel + imaginaire)</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      <emphasis>iformat</emphasis> est là au cas où il pourrait être utile par la
      suite de supporter ces autres formats. Les formats 0 et 1 sont en relation
      étroite (car la phase est <quote>cyclique</quote> dans les deux cas - il est
      trivial de convertir de l'un à l'autre), alors que le format complexe pourrait
      garantir un second type explicite de signal (un <quote>csig</quote>)
      spécialement pour les traitements à base de convolution, et d'autres
      traitements dans lesquels le complément des opérateurs arithmétiques peut
      être utile.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iinit</emphasis> -- (facultatif) Ignore la réinitialisation. N'est
      actuellement implémenté dans aucun de ces opcodes, et il reste à décider
      s'il serait de quelque utilité.
    </para>
    <warning>
      <para>
        Il est dangereux d'utiliser la même variable-f à la fois comme entrée et
        comme sortie des opcodes cuda. Ceci peut produire un comportement indéfini
        de certains de ces opcodes. Utilisez une variable différente à gauche et
        à droite de l'opcode.
      </para>
    </warning>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode cudanal. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/cudanal.csd"><citetitle>cudanal.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode cudanal.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
           <xi:include href="examples-xml/cudanal.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namevictor;</member>
        <member>2013</member>
      </simplelist>
    </para>
    <para>Nouveau dans la version 6.02</para>
  </refsect1>
</refentry>
