<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.10
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="deltapn">
<indexterm id="IndexDeltapn"><primary>deltapn</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Delay</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>deltapn</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>deltapn</refname>
    <refpurpose>
      Lit une ligne à retard avec des délais variables.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Lit une ligne à retard avec des délais variables.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>deltapn</command> xnumsamps</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>xnumsamps</emphasis> -- spécifie le délai de lecture en secondes.
      Chaque valeur est comprise entre 1 période de contrôle et le délai
      total de la paire lecture/écriture ; cependant, comme il n'y a pas
      de vérification interne du respect de cet intervalle, l'utilisateur est
      entièrement responsable. Chaque argument peut être une constante, une
      variable ou un signal variant dans le temps.
    </para>

    <para>
      <emphasis>deltapn</emphasis> est identique à
      <link linkend="deltapi"><citetitle>deltapi</citetitle></link>, sauf que la
      durée du retard est exprimée en échantillons plutôt qu'en secondes (&namehans;).
    </para>

    <para>
      Cet opcode peut lire directement dans une paire
      <link linkend="delayr"><citetitle>delayr</citetitle></link>/<link linkend="delayw"><citetitle>delayw</citetitle></link>
      en extrayant les données audio retardées des <emphasis>idlt</emphasis> secondes
      de son stocké. Il peut y avoir n'importe quel nombre d'unités
      <emphasis>deltap</emphasis> et/ou
      <link linkend="deltapi"><citetitle>deltapi</citetitle></link> entre une paire
      lecture/écriture. Chacune reçoit un extrait audio sans changement de
      l'amplitude originale.
    </para>

    <para>
      Ces opcodes peuvent fournir de multiples lectures de délai pour des lignes à
      retard arbitraires et des réseaux à rétroaction. Ils peuvent délivrer des
      délais constants ou variables, et sont utiles pour construire des effets
      de chorus, harmonizer et Doppler. Les délais constants (et
      certains de ceux qui varient lentement) ne nécessitent pas d'interpolation ;
      <emphasis>deltap</emphasis> leur convient très bien. Les délais variant à
      moyenne vitesse ou rapidement nécessiteront cependant les services
      supplémentaires de <emphasis>deltapi</emphasis>.
    </para>

    <para>
      Les paires <emphasis>delayr</emphasis>/<emphasis>delayw</emphasis> peuvent
      être entrelacées. Pour associer une unité de lecture de délai à une unité
      <emphasis>delayr</emphasis>, elle doit non seulement être située entre ce
      <emphasis>delayr</emphasis> et le <emphasis>delayw</emphasis> approprié,
      mais aussi précéder tous les <emphasis>delayr</emphasis> suivants. Voir
      l'exemple 2. (Cette possibilité fut ajoutée dans la version 3.57 de Csound
      par Jens Groh et &namejohn;).
    </para>

    <para>
      <emphasis>N.B.</emphasis> Les délais de taux-k ne sont pas interpolés en
      interne, mais déroulent plutôt des décalages temporels d'échantillons
      audios ; c'est adéquat pour des délais changeant lentement. Cependant,
      pour les changements à vitesse moyenne ou rapides, il faut fournir en
      entrée des valeurs de délai avec une plus grande résolution de taux
      audio.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode deltapn. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/deltapn.csd"><citetitle>deltapn.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode deltapn.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/deltapn.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="deltap"><citetitle>deltap</citetitle></link>,
      <link linkend="deltap3"><citetitle>deltap3</citetitle></link>,
      <link linkend="deltapi"><citetitle>deltapi</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
