<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.15
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="diskin2">
<indexterm id="IndexDiskin2"><primary>diskin2</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal I/O:Signal Input</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>diskin2</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>diskin2</refname>
    <refpurpose>
      Lit des données audio depuis un fichier, et peut altérer leur hauteur au
      moyen d'un des types d'interpolation disponibles ainsi que convertir le
      taux d'échantillonnage pour s'accorder à celui de l'orchestre.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Lit des données audio depuis un fichier, et peut altérer leur hauteur au
      moyen d'un des types d'interpolation disponibles ainsi que convertir le
      taux d'échantillonnage pour s'accorder à celui de l'orchestre.
      <emphasis>diskin2</emphasis> peut également lire des fichiers multicanaux
      dont le nombre de canaux est compris entre 1 et 24 pour les versions
      de Csound antérieures à la 5.14, et entre 1 et 40 pour les versions suivantes.
    </para>


  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>a1[, a2[, ... aN]] <command>diskin2</command> ifilcod[, kpitch[, iskiptim \
      [, iwrap[, iformat[, iwsize[, ibufsize[, iskipinit]]]]]]]</synopsis>
      <emphasis>diskin2</emphasis> offre plus de contrôle et une meilleure
      qualité de son que <emphasis>diskin</emphasis> mais au prix d'une
      utilisation plus intensive des ressources CPU.

    <synopsis>ar1[] <command>diskin2</command> ifilcod[, kpitch[, iskiptim \
      [, iwrap[, iformat[, iwsize[, ibufsize[, iskipinit]]]]]]]</synopsis>

    <para> (dans la version de la sortie dans un tableau, le nombre de canaux
    de sortie n'a pas de limite supérieure.)</para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>

  <para>
  <emphasis>ifilcod</emphasis> -- entier ou chaîne de caractères donnant le nom
      du fichier son source. Un entier indique le fichier soundin.filcod ; une chaîne
      de caractères (entre guillemets, espaces autorisés) donne le nom de fichier
      lui-même, éventuellement un nom de chemin complet. Si ce n'est pas un nom de
      chemin complet, le fichier nommé est d'abord cherché dans le répertoire
      courant, puis dans celui qui est donné par la variable d'environnement
      <link linkend="CommandEnvironment"><citetitle>SSDIR</citetitle></link>
      (si elle est définie) puis par
      <link linkend="CommandEnvironment"><citetitle>SFDIR</citetitle></link>. Voir aussi
      <link linkend="GEN01"><citetitle>GEN01</citetitle></link>. Note : il est
      possible que les fichiers contenant plus de 2<superscript>31</superscript>-1
      trames d'échantillons ne soient pas joués correctement sur les plates-formes
      32 bit ; cela donne une longueur maximale d'environ trois heures avec un
      taux d'échantillonnage de 192000 Hz.
     </para>

     <para>
     <emphasis>iskiptim</emphasis> (facultatif, zéro par défaut) -- portion du son
    en entrée à ignorer, exprimée en secondes, en supposant que
    <emphasis>kpitch</emphasis>=1. Peut être négatif, pour ajouter
    -<emphasis>iskiptim</emphasis>/<emphasis>kpitch</emphasis> secondes de délai
    au lieu de d'ignorer une partie du son.
    <note>
    <title>Note</title>
    <para>Si <emphasis>iwrap</emphasis> est différent de 0 (lecture cyclique),
    <emphasis>iskiptim</emphasis> ne retardera pas le son si une valeur négative
    est utilisée. Au lieu de cela, la lecture commencera du même décalage avant
    la fin du fichier.</para>
    </note>
     </para>

  <para>
  <emphasis>iwrap</emphasis> (facultatif, zéro par défaut) -- s'il a n'importe
    quelle valeur non nulle, les positions de lecture négatives ou au-delà de la
    fin du fichier sont ramenées à l'intérieur de la durée du fichier son au
    lieu d'être remplacées par des échantillons nuls. Pratique pour jouer un
    fichier en boucle.

     <note>
     <title>Note</title>
     <para>
      Si <emphasis>iwrap</emphasis> est activé, la longueur du fichier ne doit
      pas être inférieure à la taille de la fenêtre d'interpolation (voir ci-dessous),
      sinon il pourra y avoir des craquements dans le son de sortie.
     </para>
     </note>

     </para>

     <para>
     <emphasis>iformat</emphasis> (facultatif, zéro par défaut) -- fixe le
     format d'échantillon pour les fichiers bruts (sans en-tête). Ce paramètre
     doit être nul si le fichier a un en-tête. Les valeurs admises pour les
     fichiers bruts sont :

  <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>1 : entiers courts sur 16 bit</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>2 : caractères signés sur 8 bit (les 8 bit de poids fort d'un entier
          sur 16 bit)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>3 : octets sur 8 bit A-law</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>4 : octets sur 8 bit U-law</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>5 : entiers courts sur 16 bit</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>6 : entiers longs sur 32 bit</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>7 : flottants sur 32 bit</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>8 : entiers non signés sur 8 bit</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>9 : entiers sur 24 bit</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>10 : doubles sur 64 bit</para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
  </para>
  <note><para>
    Cette liste n'est pas la même que celle qui est dans
    <link linkend="GEN01"><citetitle>GEN01</citetitle></link>.
  </para></note>

  <para>
  <emphasis>iwsize</emphasis> (facultatif, zéro par défaut) -- taille de la
    fenêtre d'interpolation, en échantillons. Peut prendre une de ces valeurs :

   <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>1 : arrondi à l'échantillon le plus proche (pas d'interpolation, pour
      <emphasis>kpitch</emphasis>=1)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>2 : interpolation linéaire</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>4 : interpolation cubique</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>>= 8 : interpolation par sinc de <emphasis>iwsize</emphasis> points
      avec anti-aliasing (lent)</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  Zéro ou des valeurs négatives sélectionnent la valeur par défaut, qui est
  l'interpolation cubique.

    <note>
    <title>Note</title>
    <para>S'il y a interpolation, <emphasis>kpitch</emphasis> est automatiquement
    mis à l'échelle par le rapport des taux d'échantillonnage du fichier et de
    l'orchestre, afin que le fichier soit toujours joué à la hauteur originale si
    <emphasis>kpitch</emphasis> vaut 1. Cependant, la conversion du taux
    d'échantillonnage est désactivée lorsque <emphasis>iwsize</emphasis> vaut 1.
    </para>
    </note>

    </para>

    <para>
  <emphasis>ibufsize</emphasis> (facultatif, zéro par défaut) -- taille du tampon
    en échantillons mono (pas en trames d'échantillons). Ce n'est que la valeur
    suggérée, la valeur retenue étant arrondie afin que le nombre de trames
    d'échantillons soit une puissance entière de deux et soit comprise entre
    128 (ou <emphasis>iwsize</emphasis> s'il est supérieur à 128) et 1048576.
    La valeur par défaut, 4096, choisie par zéro ou une valeur négative, sera
    adéquate dans la plupart des cas, mais lors du mélange de plusieurs fichiers
    son de grande taille en temps différé, une grande taille de tampon est
    recommandée pour améliorer l'efficacité des lectures sur disque. Pour une
    sortie en temps réel, la lecture des fichiers depuis un RAM disque rapide
    (sur les plates-formes qui le permettent) avec une petite taille de tampon
    est préférable.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iskipinit</emphasis> (facultatif, zéro par défaut) -- supprime
      l'initialisation s'il est non nul.
    </para>

  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>

  <para>
  <emphasis>a1 ... a24</emphasis> -- signaux de sortie, dans l'intervalle allant
    de -0dbfs à 0dbfs. Tous les échantillons avant le début du fichier (positions
    négatives) et après la fin du fichier prennent la valeur zéro, à moins que
    <emphasis>iwrap</emphasis> soit non nul. Le nombre d'arguments de sortie
    doit être le même que le nombre de canaux du fichier son - lequel peut
    être déterminé avec l'opcode
    <link linkend="filenchnls"><citetitle>filenchnls</citetitle></link>, sinon il y aura
    une erreur d'initialisation.

  <para>
    <emphasis>ar1[]</emphasis> --- signaux de sortie, dans un tableau de
      taux-a de taille N, où N est le nombre de canaux dans le fichier. Les
      tableaux sont automatiquement alloués avec la taille correcte.
  </para>

  <note>
    <title>Note</title>
    <para>Il est plus efficace de lire un seul fichier avec plusieurs canaux, que
    plusieurs fichiers à un seul canal, spécialement avec de grandes valeurs de
    <emphasis>iwsize</emphasis>.
    </para>
  </note>

  </para>

  <para>
  <emphasis>kpitch</emphasis> -- transpose la hauteur du son en entrée par ce facteur
    (par exemple 0.5 signifie une octave plus bas, 2 une octave plus haut, et 1
    la hauteur originale, qui est la valeur par défaut). Des valeurs fractionnaires
    et négatives sont permises
    (les dernières provoquant une lecture à l'envers, cependant, dans ce cas,
    <emphasis>iskiptim</emphasis> doit prendre une valeur positive, par exemple
    la longueur du fichier, ou bien <emphasis>iwrap</emphasis> doit être non nul,
    sinon rien ne sera joué). S'il y a interpolation et que le taux d'échantillonnage
    du fichier est différent de celui de l'orchestre, le rapport de transposition
    est automatiquement ajusté de façon à ce que <emphasis>kpitch</emphasis>=1
    joue à la hauteur originale. Un <emphasis>iwsize</emphasis> élevé (40 ou plus)
    peut améliorer significativement la qualité du son lors d'une transposition
    vers l'aigu, au prix d'une utilisation plus intensive des ressources CPU.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode diskin2. Il utilise les fichiers
      <ulink url="examples/diskin2.csd"><citetitle>diskin2.csd</citetitle></ulink>
      et <ulink url="examples/drumsMlp.wav"><citetitle>drumsMlp.wav</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode diskin2.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/diskin2.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SigioInput"><citetitle>Entrée de signal</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Istvan Varga</member>
        <member>2005</member>
      </simplelist>
    </para>
    <para>Nouveau dans la version 5.00</para>
    <para><emphasis>kpitch</emphasis> devient facultatif dans la version 6.06</para>
  </refsect1>
</refentry>
