<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.11
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="distort">
<indexterm id="IndexDistort"><primary>distort</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Special Effects</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>distort</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>distort</refname>
    <refpurpose>
      Distorsion non-linéaire d'un signal audio avec écrêtage optionnel.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Distorsion non-linéaire d'un signal audio avec écrêtage optionnel.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ar <command>distort</command> asig, kdist, ifn[, ihp, istor]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- numéro de table d'une fonction de distortion
      non-linéaire avec point de garde. La fonction peut avoir n'importe quelle
      forme, mais elle doit traverser 0, milieu de la table, avec une pente positive. 
      Il n'est pas nécessaire d'avoir une table de grande taille car la lecture
      se fait avec interpolation.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ihp</emphasis> -- (facultatif) point à mi-puissancez (en Hz) du
      filtre passe-bas interne. La valeur par défaut est 10. 
    </para>
    <para>
      <emphasis>istor</emphasis> -- (facultatif) état initial de la mémoire
      interne (voir <emphasis>reson</emphasis>. La valeur par défaut est 0. 
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>asig</emphasis> -- Signal audio à traiter
    </para>
    <para>
      <emphasis>kdist</emphasis> -- Taux de distortion (habituellement entre 0
      et 1)
    </para>
    <para>
      Cette unité déforme un signal entrant au moyen d'une fonction de distortion
      non-linéaire <emphasis>ifn</emphasis> et un indice de distortion
      <emphasis>kdist</emphasis>. Le signal d'entrée est d'abord compressé en
      prenant sa valeur efficace puis passé par une fonction de distorsion
      non-linéaire qui peut modifier sa forme et son spectre. Finalement il est
      remis à l'échelle la plus proche de sa puissance originale.
    </para>
    <para>
      Le taux de distorsion dépend de la nature de la fonction déformante et de
      la valeur de <emphasis>kdist</emphasis>, qui est généralement compris entre
      0 et 1. On souhaite que pour les faibles valeurs de <emphasis>kdist</emphasis>
      la fonction déformante laisse le signal quasi inchangé. Ceci sera le cas
      si, au point médian de la table, la fonction déformante est presque linéaire
      et traverse 0 avec une pente positive. Une fonction segment de droite entre
      -1 et +1 satisfait à ces exigences ; une sigmoïde (sinusoïde entre 270 et
      90 degrés) également. Lorsque <emphasis>kdist</emphasis> augmente, le signal
      compressé est dilaté pour rencontrer plus de parties de la fonction déformante,
      et si celle-ci devient non-linéaire, le signal est de plus en plus
      <emphasis>tordu</emphasis> lors de son parcours pour obtenir une distorsion.
     </para>
    <para>
      Lorsque <emphasis>kdist</emphasis> devient suffisamment grand, le parcours
      va éventuellement atteindre les limites de la table. La table n'est pas
      lue de manière cyclique, mais se <quote>bloque</quote> sur les points
      extrêmes lorsque le signal entrant les dépasse ; cela introduit de
      l'écrêtage, une forme supplémentaire de distorsion du signal. Le point où
      l'écrêtage commence dépend de la complexité (différence entre la valeur
      efficace et le pic) du signal entrant. Pour une sinusoïde pure, l'écrêtage
      ne commence que si <emphasis>kdist</emphasis> dépasse 0.7 ; pour une entrée
      plus complexe, l'écrêtage peut commencer avec <emphasis>kdist</emphasis> à 0.5
      ou beaucoup moins. <emphasis>kdist</emphasis> peut dépasser le point
      d'écrêtage de n'importe quelle quantité et peut être supérieur à 1.
    </para>
    <para>
      La fonction déformante peut être rendue arbitrairement complexe pour plus
      d'effets. Elle doit généralement être continue bien que ce ne soit pas
      nécessaire. Elle doit aussi être régulière près du point médiant et répartie
      à peu près également entre les valeurs positives et les valeurs négatives
      sur l'ensemble, sinon un décalage dû à une composante continue excessive
      peut apparaitre. On peut expérimenter avec des fonctions plus agressives
      selon les besoins. Une pente généralement positive permet de mélanger le
      signal transformé à la source sans annulation de phase.
    </para>
    <para>
      <emphasis>distort</emphasis> est utile comme processeur d'effets et est
      habituellement combiné avec de la réverbération et du chorus sur les bus
      d'effets. Cependant, on peut également l'utiliser comme effet dans un
      instrument unique.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode distort. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/distort.csd"><citetitle>distort.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode distort.</title>      

        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/distort.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Ecrit par &namebarry; pour Extended Csound et incorporé dans Csound5.</para>
  </refsect1>
</refentry>
