<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.13
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="envlpxr">
<indexterm id="IndexEnvlpxr"><primary>envlpxr</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Envelope Generators</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>envlpxr</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>envlpxr</refname>
    <refpurpose>
      L'opcode <emphasis>envlpx</emphasis> avec un segment final de relâchement.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>envlpxr</emphasis> est le même que
      <link linkend="envlpx"><citetitle>envlpx</citetitle></link> sauf que le segment final n'est
      exécuté qu'après un évènement MIDI de relâchement de note. La note est ensuite allongée de
      la durée de la chute.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>envlpxr</command> xamp, irise, idec, ifn, iatss, iatdec [, ixmod] [,irind]</synopsis>

    <synopsis>kres <command>envlpxr</command> kamp, irise, idec, ifn, iatss, iatdec [, ixmod] [,irind]</synopsis>
 </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>irise</emphasis> -- durée de l'attaque en secondes. Une valeur nulle ou négative signifie pas
      d'attaque.
    </para>

    <para>
      <emphasis>idec</emphasis> -- durée de la chute en secondes. Zéro signifie pas de chute.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- numéro de la table de fonction avec point de garde 
      dans laquelle la forme de l'attaque est stockée.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iatss</emphasis> -- facteur d'atténuation déterminant le changement
      exponentiel de la valeur durant la période de pseudo entretien entre la fin
      de l'attaque et le début de la chute (au relachement de la note). Un facteur
      supérieur à 1 provoque une montée exponentielle tandis qu'un facteur
      inférieur à 1 crée une descente exponentielle. Un facteur égal à 1 maintient un véritable
      entretien de la note sur la dernière valeur de l'attaque. 0 est interdit.
      La valeur changera de <emphasis>abs</emphasis>(<emphasis>iatss</emphasis>)
      par seconde.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iatdec</emphasis> -- le rapport entre la dernière valeur de la chute
      et sa première valeur (au relachement de la note). Cette valeur doit être positive
      et elle est normalement de l'ordre de 0,01. Une valeur trop longue ou excessivement courte
      peut produire une coupure audible. Les valeurs nulles ou négatives sont interdites.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ixmod</emphasis> (facultatif, entre +- 0,9 environ) -- facteur de modification
      de courbe exponentielle, qui influe sur la raideur de la trajectoire exponentielle pendant
      l'entretien. Les valeurs négatives provoqueront une montée ou une descente accélérée
      (par exemple <emphasis>subito piano</emphasis>). Les valeurs positives provoqueront une
      montée ou une descente ralentie. La valeur par défaut est zéro (exponentielle non
      modifiée).
    </para>

    <para>
      <emphasis>irind </emphasis> (facultatif) -- indicateur d'indépendance. S'il est nul, la durée de
      relâchement (<emphasis>idec</emphasis>) aura une influence sur l'allongement de la note après un
      note-off. S'il est non nul, la durée <emphasis>idec</emphasis> sera relativement indépendante de
      l'allongement de la note (voir ci-dessous). La valeur par défaut est 0.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kamp, xamp</emphasis> -- amplitude du signal d'entrée.
    </para>

    <para>
      <emphasis>envlpxr</emphasis> fait partie des unités <quote>r</quote> de Csound qui
      contiennent un détecteur de fin de note et une extension de durée pour le relâchement. Quand
      la fin d'un évènement ou MIDI note-off est détectée, la durée d'exécution de l'instrument
      courant est immédiatement allongée de <emphasis>idec</emphasis> secondes à moins qu'il ne soit
      rendu indépendant par <emphasis>irind</emphasis>. Dans ce cas, la chute démarrera de
      l'endroit, quelqu'il soit, où l'on se trouvait à ce moment précis.
    </para>

    <para>
      On peut utiliser d'autres enveloppes préfabriquées pour lancer un segment de relâchement à
      la réception d'un message note-off, comme
      <link linkend="linsegr"><citetitle>linsegr</citetitle></link> et
      <link linkend="expsegr"><citetitle>expsegr</citetitle></link>, ou bien l'on peut construire des
      enveloppes plus complexes au moyen de
      <link linkend="xtratim"><citetitle>xtratim</citetitle></link> et de
      <link linkend="release"><citetitle>release</citetitle></link>. Noter qu'il n'est pas
      nécessaire d'utiliser <link linkend="xtratim"><citetitle>xtratim</citetitle></link> avec
      <emphasis>envlpxr</emphasis>, car la durée est allongée automatiquement.
    </para>

    <formalpara>
      <title> Unités <quote>r</quote> multiples</title>
      <para>
        Quand plusieurs unités <quote>r</quote> sont présentes dans le même instrument, il
        est habituel qu'une seule d'entre elle influence la durée totale de la note. C'est
        normalement l'unité contrôlant l'amplitude principale de la note. D'autres unités
        contrôlant par exemple l'évolution d'un filtre, peuvent toujours être sensibles aux
        commandes note-off tout en n'affectant pas la durée grâce à leur indépendance
        (<emphasis>irind</emphasis> non nul). En fonction de leur propre valeur
        <emphasis>idec</emphasis> (durée de relâchement), les unités <quote>r</quote>
        indépendantes pourront ou ne pourront pas atteindre leur destination finale
        avant que la note ne se termine. Si elles y arrivent, elles tiendront
        simplement leur dernière valeur jusqu'à la fin. Si plusieurs unités
        <quote>r</quote> sont principales, l'extension de la note sera celle de la plus
        grande valeur <emphasis>idec</emphasis>.
      </para>
    </formalpara>
  </refsect1>

   <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode envlpxr. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/envlpxr.csd"><citetitle>envlpxr.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode envlpxr.</title>
          <xi:include href="examples-xml/envlpxr.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="envlpx"><citetitle>envlpx</citetitle></link>,
      <link linkend="linen"><citetitle>linen</citetitle></link>,
      <link linkend="linenr"><citetitle>linenr</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Merci à &nameluis; pour avoir signalé une erreur avec <emphasis>iatss</emphasis>.</para>
  </refsect1>
</refentry>
