<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.14
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="envlpx">
<indexterm id="IndexEnvlpx"><primary>envlpx</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Envelope Generators</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>envlpx</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>envlpx</refname>
    <refpurpose>
      Applique une enveloppe constituée de 3 segments.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>envlpx</emphasis> -- applique une enveloppe constituée de 3 segments :
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>une attaque dont la forme est donnée par une fonction</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>un pseudo entretien modifié exponentiellement</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>une chute exponentielle</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>envlpx</command> xamp, irise, idur, idec, ifn, iatss, iatdec [, ixmod]</synopsis>

    <synopsis>kres <command>envlpx</command> kamp, irise, idur, idec, ifn, iatss, iatdec [, ixmod]</synopsis>
 </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>irise</emphasis> -- durée de l'attaque en secondes. Une valeur nulle ou négative signifie pas
      d'attaque.
    </para>

    <para>
      <emphasis>idur</emphasis> -- durée globale en seconde. Avec une valeur nulle ou négative,
      l'initialisation sera ignorée.
    </para>

    <para>
      <emphasis>idec</emphasis> -- durée de la chute en secondes. Zéro signifie pas de chute.
      Si <emphasis>idec</emphasis> &gt; <emphasis>idur</emphasis> la chute sera tronquée.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- numéro de la table de fonction avec point de garde 
      dans laquelle la forme de l'attaque est stockée.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iatss</emphasis> -- facteur d'atténuation par lequel la dernière valeur de
      l'attaque d'<emphasis>envlpx</emphasis> évolue pendant le pseudo entretien de la
      note. Un facteur supérieur à 1 provoque une montée exponentielle tandis qu'un facteur
      inférieur à 1 crée une descente exponentielle. Un facteur égal à 1 maintient un véritable
      entretien de la note sur la dernière valeur de l'attaque. Il faut noter que cette
      atténuation n'évolue pas à vitesse constante (comme dans le cas du piano), mais qu'elle
      dépend de la durée de la note. Cependant, si <emphasis>iatss</emphasis> est négatif (ou
      si l'entretien &lt; 4 périodes-k) une vitesse d'atténuation de
      <emphasis>abs</emphasis>(<emphasis>iatss</emphasis>) par seconde sera utilisée. 0 est
      interdit.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iatdec</emphasis> -- facteur d'atténuation par lequel la dernière valeur de
      l'entretien diminue exponentiellement pendant la chute. Cette valeur doit être positive
      et elle est normalement de l'ordre de 0,01. Une valeur trop longue ou excessivement courte
      peut produire une coupure audible. Les valeurs nulles ou négatives sont interdites.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ixmod</emphasis> (facultatif, entre +- 0,9 environ) -- facteur de modification
      de courbe exponentielle, qui influe sur la raideur de la trajectoire exponentielle pendant
      l'entretien. Les valeurs négatives provoqueront une montée ou une descente accélérée
      (par exemple <emphasis>subito piano</emphasis>). Les valeurs positives provoqueront une
      montée ou une descente ralentie. La valeur par défaut est zéro (exponentielle non
      modifiée).
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kamp, xamp</emphasis> -- amplitude du signal d'entrée.
    </para>

    <para>Les modifications de l'attaque sont appliquées pendant les premières
      <emphasis>irise</emphasis> secondes, et celles de la chute à partir de
      <emphasis>idur - idec</emphasis>. Si ces périodes sont séparées dans le temps il y aura
      un entretien au cours duquel <emphasis>amp</emphasis> sera modifié selon le schéma
      exponentiel décrit. <!--Si l'attaque et la chute se chevauchent alors les deux
      modifications agiront simultanément durant cette période commune.-->
      Si la durée globale
      <emphasis>idur</emphasis> est dépassée pendant l'exécution, la chute
      continuera dans la même direction, en tendant asymtotiquement vers zéro.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode envlpx. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/envlpx.csd"><citetitle>envlpx.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode envlpx.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/envlpx.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="envlpxr"><citetitle>envlpxr</citetitle></link>, 
      <link linkend="linen"><citetitle>linen</citetitle></link>, 
      <link linkend="linenr"><citetitle>linenr</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Merci à &nameluis; pour avoir signalé une erreur avec <emphasis>iatss</emphasis>.</para>
  </refsect1>
</refentry>
