<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.9
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="flooper2">
<indexterm id="Indexflooper2"><primary>flooper2</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Sample Playback</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>flooper2</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>flooper2</refname>
    <refpurpose>
      Lecture en boucle basée sur une table de fonction avec fondu enchainé.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Cet opcode implémente une lecture de boucle avec fondu enchainé, avec des
      paramètres variables, trois modes de boucle, et une utilisation facultative
      d'une table pour la forme du fondu enchainé. Il accepte comme source audio
      des tables dont la longueur n'est pas une puissance de deux, telles que celles
      de GEN01 avec allocation différée.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>asig <command>flooper2</command> kamp, kpitch, kloopstart, kloopend, kcrossfade, ifn \
      [, istart, imode, ifenv, iskip]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
 <para>
      <emphasis>ifn </emphasis> -- numéro de la table de fonction de la source audio,
      généralement créée au moyen de GEN01
    </para>
        <para>
      <emphasis>istart </emphasis> -- début de la lecture en secondes
    </para>
    <para>
      <emphasis>imode </emphasis> -- modes de boucle : 0 à l'endroit, 1 à l'envers, 2
      à l'endroit et à l'envers. (0 par défaut)
    </para>
        <para>
      <emphasis>ifenv </emphasis> -- s'il est non nul, numéro de la table de la forme
      de l'enveloppe du fondu enchainé. La valeur par défaut, 0, donne un fondu enchainé
      linéaire.
    </para>
        <para>
      <emphasis>iskip </emphasis> -- s'il vaut 1, l'initialisation de l'opcode est
      ignorée, pour les notes liées, l'exécution continuant depuis la position dans
      la boucle où la note précédente s'est terminée. Avec la valeur par défaut, 0,
      l'initialisation a lieu.
    </para>

</refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>asig</emphasis> -- signal de sortie
    </para>
    <para>
      <emphasis>kamp</emphasis> -- contrôle de l'amplitude </para>
    <para>
      <emphasis>kpitch</emphasis> -- contrôle de la hauteur (rapport de transposition) ;
      les valeurs négatives sont interdites.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kloopstart</emphasis> -- début de la boucle (en secondes). Noter que
      bien qu'étant de taux-k, les paramètres de boucle comme celui-ci ne sont mis
      à jour qu'une fois par itération de la boucle.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kloopend</emphasis> -- fin de la boucle (en secondes), mis à jour une
      seule fois par itération de la boucle.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kcrossfade </emphasis> -- longueur du fondu enchainé (en secondes), mis
      à jour une seule fois par itération de la boucle et limité par la longueur de
      la boucle.
    </para>
      Avec le mode 1 de <emphasis>imode </emphasis> la boucle ne se fait qu'à l'envers
      depuis la fin jusqu'au début.
    <para>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      <example>
        <programlisting>
aout <emphasis role="opc">flooper2</emphasis> 16000, 1, 1, 5, 0.05, 1  <emphasis role="comment">; loop starts at 1 sec, for 4 secs, 0.05 crossfade</emphasis>
     <emphasis role="opc">out</emphasis>      aout</programlisting>
      </example>
    </para>

    <para>
      L'exemple ci-dessus montre l'opération de base de <emphasis>flooper2</emphasis>.
      La hauteur peut être contrôlée au taux-k ainsi que l'amplitude et les paramètres
      de boucle. L'exemple suppose que la table 1 contient au moins 5.05 secondes de
      données audio (boucle durant 4 secondes, commençant 1 seconde après le début de
      la table, avec un fondu enchainé de 0.05 secondes après la fin de la boucle). La
      boucle est en mode 0 (boucle normale à l'endroit).
    </para>

    <para>
      Voici un autre exemple de l'opcode flooper2. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/flooper2.csd"><citetitle>flooper2.csd</citetitle></ulink>
      et <ulink url="examples/fox.wav"><citetitle>fox.wav</citetitle></ulink>.
      <example>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/flooper2.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namevictor;</member>
        <member>Juillet 2006 </member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau greffon dans la version 5</para>
    <para>Juillet 2006.</para>
  </refsect1>
</refentry>
