<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.3
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="FLslidBnk2">
<indexterm id="IndexFLslidBnk2"><primary>FLslidBnk2</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>FLTK:Other</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>FLslidBnk2</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>FLslidBnk2</refname>
    <refpurpose>
      Un widget FLTK contenant un banc de réglettes horizontales.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>FLslidBnk2</emphasis> est un widget FLTK contenant un banc de
      réglettes horizontales.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>FLslidBnk2</command> &quot;names&quot;, inumsliders, ioutable, iconfigtable [,iwidth, iheight, ix, iy, istart_index] </synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis><quote>names</quote></emphasis> -- une chaîne de caractères
      entre guillemets contenant le nom de chaque réglette. Chaque réglette
      peut avoir un nom différent. Chaque nom est séparé par un caractère
      <quote>@</quote>, par exemple : <quote>fréquence@amplitude@coupure</quote>.
      Il est possible de ne fournir aucun nom en donnant un seul espace
      <quote> </quote>. Dans ce cas, l'opcode affectera automatiquement un
      numéro en progression ascendante comme étiquette pour chaque réglette.
    </para>

    <para>
      <emphasis>inumsliders</emphasis> -- le nombre de réglettes.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ioutable</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- numéro d'une
      table allouée préalablement dans laquelle seront stockée les valeurs de
      sortie de chaque réglette. Il faut s'assurer que la taille de la table
      est suffisante pour contenir toutes les cellules de sortie, sinon Csound
      plantera avec une erreur de segmentation. En affectant zéro à cet
      argument, la sortie sera dirigée vers l'espace zak dans la zone de taux-k.
      Dans ce cas, l'espace zak doit avoir été alloué au préalable avec
      l'opcode <link linkend="zakinit"><citetitle>zakinit</citetitle></link>
      et il faut s'assurer que la taille d'allocation est suffisante pour
      couvrir toutes les réglettes. La valeur par défaut est zéro (c'est-à-dire
      stockage de la sortie dans l'espace zak).
    </para>

    <para>
      <emphasis>iconfigtable</emphasis> -- dans les opcodes
      <emphasis>FLslidBnk2</emphasis> et <emphasis>FLvslidBnk2</emphasis>, cette
      table remplace <emphasis>iminmaxtable</emphasis>, <emphasis>iexptable</emphasis>
      et <emphasis>istyletable</emphasis>, tous ces paramètres étant placés dans
      une seule table. Cette table doit être remplie avec un groupe de quatre
      paramètres pour chaque réglette de la façon suivante :
    </para>

    <literallayout>min1, max1, exp1, style1, min2, max2, exp2, style2, min3, max3, exp3, style3 etc.</literallayout>

    <para>par exemple en utilisant GEN02 on peut taper :</para>

    <literallayout>inum <emphasis>ftgen</emphasis> 1,0,256, -2,     0,1,0,1,    100, 5000, -1, 3,      50, 200, -1, 5,….. [etc]</literallayout>

    <para>
      Dans cet exemple la première réglette reçoit les paramètres [0, 1, 0, 1]
      (valeurs comprises entre 0 et 1, réponse linéaire, aspect réglette pleine),
      la seconde réglette reçoit les paramètres [100, 5000, -1, 3] (valeurs
      comprises entre 100 et 5000, réponse exponentielle, aspect réglette normale),
      la troisième réglette reçoit les paramètres [50, 200, -1, 5] (valeurs
      comprises entre 50 et 200, réponse exponentielle, aspect réglette stylée),
      et ainsi de suite.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iwidth</emphasis> (facultatif) -- largeur de la zone
      rectangulaire contenant toutes les réglettes du banc, à l'exclusion des
      étiquettes qui sont placées à la gauche de cette zone.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iheight</emphasis> (facultatif) -- hauteur de la zone
      rectangulaire contenant toutes les réglettes du banc, à l'exclusion des
      étiquettes qui sont placées à la gauche de cette zone.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ix</emphasis> (facultatif) -- position horizontale du coin
      supérieur gauche de la zone rectangulaire contenant toutes les réglettes
      appartenant au banc. Il faut laisser suffisamment d'espace à la gauche de
      ce rectangle afin que les étiquettes des réglettes soient visibles.
      En effet, les étiquettes elles-mêmes sont situées à l'extérieur de la
      zone rectangulaire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iy</emphasis> (facultatif) -- position verticale du coin
      supérieur gauche de la zone rectangulaire contenant toutes les réglettes
      appartenant au banc. Il faut laisser suffisamment d'espace à la gauche de
      ce rectangle afin que les étiquettes des réglettes soient visibles.
      En effet, les étiquettes elles-mêmes sont situées à l'extérieur de la
      zone rectangulaire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>istart_index</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- un
      nombre entier indiquant un décalage des positions des cellules de sortie.
      Il peut être positif pour permettre l'allocation en sortie de plusieurs
      bancs de réglettes dans la même table ou dans l'espace zak. La valeur par
      défaut est zéro (pas de décalage).
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      Il n'y a pas d'argument de taux-k, même si les cellules de la table en
      sortie (ou l'espace zak) sont mis à jour au taux-k.
    </para>

    <para>
      <emphasis>FLslidBnk2</emphasis> est un widget contenant un banc de
      réglettes horizontales. On peut y mettre n'importe quel nombre de
      réglettes (argument <emphasis>inumsliders</emphasis>). La sortie de
      toutes les réglettes est stockée dans une table allouée au préalable ou
      dans l'espace zak (argument <emphasis>ioutable</emphasis>). Il est
      possible de déterminer la première position de la table (ou de l'espace
      zak) dans laquelle stocker la sortie de la première réglette au moyen de
      l'argument <emphasis>istart_index</emphasis>.
    </para>

    <para>
      Chaque réglette peut avoir une étiquette individuelle placée à sa gauche.
      Les étiquette sont définies par l'argument
      <emphasis><quote>names</quote></emphasis>. L'intervalle de sortie de
      chaque réglette peut être fixé individuellement au moyen des valeurs
      <emphasis>min</emphasis> et <emphasis>max</emphasis> dans la table
      <emphasis>iconfigtable</emphasis>. La courbe de réponse de chaque réglette
      peut être fixée individuellement, au moyen d'une liste d'identifiants
      placés dans la table <emphasis>iconfigtable</emphasis> (argument
      <emphasis>exp</emphasis>). Il est possible de définir l'aspect de chaque
      réglette indépendamment ou de donner le même aspect à toutes les
      réglettes (argument <emphasis>style</emphasis> dans la table
      <emphasis>iconfigtable</emphasis>).
    </para>

    <para>
      Les arguments <emphasis>iwidth</emphasis>, <emphasis>iheight</emphasis>,
      <emphasis>ix</emphasis> et <emphasis>iy</emphasis> déterminent la largeur,
      la hauteur, les positions horizontale et verticale de la zone rectangulaire
      contenant les réglettes. Noter que l'étiquette de chaque réglette est
      placée à sa gauche et n'est pas inclue dans la zone rectangulaire contenant
      les réglettes. Ainsi l'utilisateur doit laisser assez d'espace à la gauche
      du banc en affectant une valeur suffisante à <emphasis>ix</emphasis> afin
      que les étiquettes soient visibles.
    </para>
    <warning>
      <title>IMPORTANT !</title>
      <para>
        Noter que les tables utilisée par <emphasis>FLslidBnk2</emphasis> doivent
        être crées avec l'opcode <link linkend="ftgen"><citetitle>ftgen</citetitle></link>
        et placées dans l'orchestre avant le valuateur correspondant. On ne peut
        pas les placer dans la partition. En effet, les tables placées dans la
        partition sont créées après l'initialisation des opcodes placés dans la
        section d'en-tête de l'orchestre. 
      </para>
    </warning>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opode FLslidBnk2. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/FLslidBnk2.csd"><citetitle>FLslidBnk2.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exxemple de l'opode FLslidBnk2.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/FLslidBnk2.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="FLslider"><citetitle>FLslider</citetitle></link>,
      <link linkend="FLslidBnk"><citetitle>FLslidBnk</citetitle></link>,
      <link linkend="FLvslidBnk"><citetitle>FLvslidBnk</citetitle></link>,
      <link linkend="FLvslidBnk2"><citetitle>FLvslidBnk2</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : &namegabriel;</para>
    <para>Nouveau dans la version 5.06</para>
  </refsect1>
</refentry>
