<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.12
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="fluidControl">
<indexterm id="IndexFluidControl"><primary>fluidControl</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Sample Playback</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>fluidControl</refentrytitle>
  </refmeta>



  <refnamediv>
    <refname>fluidControl</refname>
    <refpurpose>
      Envoie un note on, un note off, et d'autres messages MIDI à un preset SoundFont.
    </refpurpose>
</refnamediv>
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>fluidControl</command> ienginenum, kstatus, kchannel, kdata1, kdata2</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Description</title> 
    <para>Les opcodes fluid fournissent une intégration simple dans des opcodes de Csound du synthétiseur
      Fluidsynth SoundFont2 de Peter Hanappe. Cette implémentation accepte les messages MIDI de note on,
      note off, de contrôleur, de pitch bend ou de changement de programme au taux-k. La polyphonie
      maximale est de 4096 voix simultanées. N'importe quel nombre de SoundFonts peuvent être chargés et
      joués simultanément.
    </para>  
    </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    
<para><emphasis>ienginenum </emphasis> -- numéro du moteur affecté par fluidEngine</para>

</refsect1>

<refsect1>

<title>Exécution</title>

<para><emphasis>kstatus </emphasis> -- octet d'état du message de canal MIDI : 128 pour note off, 144 
  pour note on, 176 pour control change, 192 for program change, ou 224 pour pitch bend.
  <!-- Note off messages need not be specified, as one is
  automatically generated when each Csound note expires or is released. --> </para>

<para><emphasis>kchannel </emphasis> -- numéro du canal MIDI auquel le programme Fluidsynth est
  affecté : de 0 à 255. Les canaux MIDI dont le numéro est supérieur ou égal à 16 sont des canaux
  virtuels.</para>

<para><emphasis>kdata1 </emphasis> -- Pour note on, numéro de touche MIDI : de 0 (le plus bas) à 127 (le
  plus haut), où 60 est le do médian. Pour les messages de contrôleur continu, le numéro du contrôleur.</para>

<para><emphasis>kdata2 </emphasis> -- Pour note on, la vélocité de touche MIDI : de 0 (pas de son) à 127
  (le plus fort). Pour les messages de contrôleur continu, la valeur du contrôleur.</para>
  
<para>Appelez fluidControl dans les définitions d'instrument qui jouent réellement des notes et qui envoient
  des messages de contrôle. Chaque définition d'instrument doit utiliser de manière cohérente un canal
  MIDI qui a été affecté à un programme Fluidsynth au moyen de fluidLoad.</para>

<para>Dans cette implémentation, les effets SoundFont tels que chorus ou réverbération sont utilisés
  si et seulement s'ils sont présents par défaut pour le preset. Il n'y a aucun moyen d'activer ou
  d'arrêter de tels effets, ou de changer leurs paramètres, depuis Csound.</para>

</refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple plus complexe des opcodes fluidsynth. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/fluidcomplex.csd"><citetitle>fluidcomplex.csd</citetitle></ulink>.
    </para>
    <xi:include href="examples-xml/fluidcomplex.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para><link linkend="fluidEngine"><citetitle>fluidEngine</citetitle></link>,
    <link linkend="fluidNote"><citetitle>fluidNote</citetitle></link>,
    <link linkend="fluidLoad"><citetitle>fluidLoad</citetitle></link></para>
    <para>Plus d'information sur soundfonts dans les Floss Manuals :
      <ulink url="http://write.flossmanuals.net/csound/d-reading-midi-files">
      <citetitle>http://write.flossmanuals.net/csound/d-reading-midi-files</citetitle>
      </ulink></para>
    <para>D'autres informations sur soundfonts dans Wikipedia :
    <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Soundfont"><citetitle>http://en.wikipedia.org/wiki/Soundfont</citetitle></ulink></para>   
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Opcodes par Michael Gogins (gogins@pipeline.com). Merci à Peter Hanappe pour Fluidsynth, et à
    Steven Yi pour avoir réalisé qu'il était nécessaire de diviser Fluidsynth en plusieurs opcodes
    Csound différents.</para>
    <para>Nouveau dans Csound5.00</para>
  </refsect1>
</refentry>
