<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.2
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="FLvslidBnk">
<indexterm id="IndexFLvslidBnk"><primary>FLvslidBnk</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>FLTK:Other</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>FLvslidBnk</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>FLvslidBnk</refname>
    <refpurpose>
      Un widget FLTK contenant un banc de réglettes verticales.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>FLvslidBnk</emphasis> est un widget contenant un banc de
      réglettes verticales.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>FLvslidBnk</command> &quot;names&quot;, inumsliders [, ioutable] [, iwidth] [, iheight] [, ix] \
      [, iy] [, itypetable] [, iexptable] [, istart_index] [, iminmaxtable]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis><quote>names</quote></emphasis> -- une chaîne de caractères
      entre guillemets contenant le nom de chaque réglette. Chaque réglette
      peut avoir un nom différent. Chaque nom est séparé par un caractère
      <quote>@</quote>, par exemple : <quote>fréquence@amplitude@coupure</quote>.
      Il est possible de ne fournir aucun nom en donnant un seul espace
      <quote> </quote>. Dans ce cas, l'opcode affectera automatiquement un
      numéro en progression ascendante comme étiquette pour chaque réglette.
    </para>

    <para>
      <emphasis>inumsliders</emphasis> -- le nombre de réglettes.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ioutable</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- numéro d'une
      table allouée préalablement dans laquelle seront stockée les valeurs de
      sortie de chaque réglette. Il faut s'assurer que la taille de la table
      est suffisante pour contenir toutes les cellules de sortie, sinon Csound
      plantera avec une erreur de segmentation. En affectant zéro à cet
      argument, la sortie sera dirigée vers l'espace zak dans la zone de taux-k.
      Dans ce cas, l'espace zak doit avoir été alloué au préalable avec
      l'opcode <link linkend="zakinit"><citetitle>zakinit</citetitle></link>
      et il faut s'assurer que la taille d'allocation est suffisante pour
      couvrir toutes les réglettes. La valeur par défaut est zéro (c'est-à-dire
      stockage de la sortie dans l'espace zak).
    </para>

    <para>
      <emphasis>istart_index</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- un
      nombre entier indiquant un décalage des positions des cellules de sortie.
      Il peut être positif pour permettre l'allocation en sortie de plusieurs
      bancs de réglettes dans la même table ou dans l'espace zak. La valeur par
      défaut est zéro (pas de décalage).
    </para>

    <para>
      <emphasis>iminmaxtable</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- numéro
      d'une table définie au préalable contenant une liste de couples min-max
      pour chaque réglette. Une valeur de zéro signifie l'intervalle allant de
      0 à 1 pour toutes les réglettes, sans fournir de table. La valeur par
      défaut est zéro.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iexptable</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- numéro
      d'une table définie au préalable contenant une liste d'identifiants (des
      nombres entiers) fournis pour modifier le comportement de chaque réglette
      de manière indépendante. Les identifiants peuvent avoir les valeurs
      suivantes :

      <itemizedlist>
        <listitem><para>-1 -- courbe de réponse exponentielle</para></listitem>
        <listitem><para>0 -- réponse linéaire</para></listitem>
        <listitem><para>nombre &gt; 0 -- suit la courbe d'une table définie au
        préalable pour mettre en forme la réponse de la réglette correspondante.
        Dans ce cas, ce nombre correspond au numéro de la table.</para></listitem>
      </itemizedlist>

      On peut souhaiter que toutes les réglettes du banc aient la même courbe de
      réponse (exponentielle ou linéaire). Dans ce cas, on peut affecter -1 ou
      0 à <emphasis>iexptable</emphasis> sans se préocupper de définir auparavant
      une table. La valeur par défaut est zéro (toutes les réglettes ont une
      réponse linéaire sans avoir à fournir de table).
    </para>

    <para>
      <emphasis>itypetable</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- numéro
      d'une table définie au préalable contenant une liste d'identifiants (des
      nombres entiers) fournis pour modifier l'aspect de chaque réglette de
      manière indépendante. Les identifiants peuvent avoir les valeurs
      suivantes :

      <itemizedlist>
        <listitem><para>0 = Réglette stylée</para></listitem>
        <listitem><para>1 = Réglette pleine</para></listitem>
        <listitem><para>3 = Réglette normale</para></listitem>
        <listitem><para>5 = Réglette stylée</para></listitem>
        <listitem><para>7 = Réglette stylée en creux</para></listitem>
      </itemizedlist>

      On peut souhaiter que toutes les réglettes du banc aient le même aspect.
      Dans ce cas, on peut affecter un nombre négatif à
      <emphasis>itypetable</emphasis> sans se préocupper de définir auparavant
      une table. Les nombres négatifs ont la même signification que les
      identifiants positifs correspondants sauf que le même aspect est affecté
      à toutes les réglettes. On peut aussi donner un aspect aléatoire à
      chaque réglette en affectant à <emphasis>itypetable</emphasis> un nombre
      négatif inférieur à -7. La valeur par défaut est 0 (toutes les réglettes
      sont stylées, sans avoir à fournir de table).
    </para>
    <para>
      On peut ajouter 20 à une valeur dans la table pour donner l'aspect
      "plastique" à la réglette, ou soustraire 20 si l'on veut affecter la valeur
      à tous les widgets sans définir une table (par exemple -21 pour donner
      à toutes les réglettes le type Plastique Plein).
    </para>

    <para>
      <emphasis>iwidth</emphasis> (facultatif) -- largeur de la zone
      rectangulaire contenant toutes les réglettes du banc, à l'exclusion des
      étiquettes qui sont placées sous cette zone.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iheight</emphasis> (facultatif) -- hauteur de la zone
      rectangulaire contenant toutes les réglettes du banc, à l'exclusion des
      étiquettes qui sont placées sous cette zone.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ix</emphasis> (facultatif) -- position horizontale du coin
      supérieur gauche de la zone rectangulaire contenant toutes les réglettes
      appartenant au banc. Il faut laisser suffisamment d'espace en-dessous de
      ce rectangle afin que les étiquettes des réglettes soient visibles.
      En effet, les étiquettes elles-mêmes sont situées à l'extérieur de la
      zone rectangulaire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iy</emphasis> (facultatif) -- position verticale du coin
      supérieur gauche de la zone rectangulaire contenant toutes les réglettes
      appartenant au banc. Il faut laisser suffisamment d'espace en-dessous de
      ce rectangle afin que les étiquettes des réglettes soient visibles.
      En effet, les étiquettes elles-mêmes sont situées à l'extérieur de la
      zone rectangulaire.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      Il n'y a pas d'argument de taux-k, même si les cellules de la table en
      sortie (ou l'espace zak) sont mis à jour au taux-k.
    </para>

    <para>
      <emphasis>FLvslidBnk</emphasis> est un widget contenant un banc de
      réglettes verticales. On peut y mettre n'importe quel nombre de
      réglettes (argument <emphasis>inumsliders</emphasis>). La sortie de
      toutes les réglettes est stockée dans une table allouée au préalable ou
      dans l'espace zak (argument <emphasis>ioutable</emphasis>). Il est
      possible de déterminer la première position de la table (ou de l'espace
      zak) dans lequel stocker la sortie de la première réglette au moyen de
      l'argument <emphasis>istart_index</emphasis>.
    </para>

    <para>
      Chaque réglette peut avoir une étiquette individuelle placée sous elle.
      Les étiquette sont définies par l'argument
      <emphasis><quote>names</quote></emphasis>. L'intervalle de sortie de
      chaque réglette peut être fixé individuellement au moyen d'une table
      externe (argument <emphasis>iminmaxtable</emphasis>). La courbe de
      réponse de chaque réglette peut être fixée individuellement, au moyen
      d'une liste d'identifiants placés dans une table (argument
      <emphasis>iexptable</emphasis>). Il est possible de définir l'aspect de
      chaque réglette indépendamment ou de donner le même aspect à toutes les
      réglettes (argument <emphasis>itypetable</emphasis>).
    </para>

    <para>
      Les arguments <emphasis>iwidth</emphasis>, <emphasis>iheight</emphasis>,
      <emphasis>ix</emphasis> et <emphasis>iy</emphasis> déterminent la largeur,
      la hauteur, les positions horizontale et verticale de la zone rectangulaire
      contenant les réglettes. Noter que l'étiquette de chaque réglette est
      placée en-dessous et n'est pas inclue dans la zone rectangulaire contenant
      les réglettes. Ainsi l'utilisateur doit laisser assez d'espace sous le
      banc en affectant une valeur suffisante à <emphasis>iy</emphasis> afin
      que les étiquettes soient visibles.
    </para>
    <para>
      <emphasis>FLvslidBnk</emphasis> est identique à
      <link linkend="FLslidBnk"><citetitle>FLslidBnk</citetitle></link> sauf qu'il
      contient des réglettes verticales plutôt qu'horizontales. Comme la largeur
      de chaque réglette est souvent petite, il est recommandé de ne laisser qu'un
      seul espace dans la chaîne de noms (" "), ce qui fait que chaque réglette
      sera numérotée automatiquement.
    </para>
    <warning>
      <title>IMPORTANT !</title>
      <para>
        Noter que les tables utilisée par <emphasis>FLvslidBnk</emphasis> doivent
        être crées avec l'opcode <link linkend="ftgen"><citetitle>ftgen</citetitle></link>
        et placées dans l'orchestre avant le valuateur correspondant. On ne peut
        pas les placer dans la partition. En effet, les tables placées dans la
        partition sont créées après l'initialisation des opcodes placés dans la
        section d'en-tête de l'orchestre. 
      </para>
    </warning>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opode FLvslidBnk. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/FLvslidBnk.csd"><citetitle>FLvslidBnk.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opode FLvslidBnk.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/FLvslidBnk.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="FLslider"><citetitle>FLslider</citetitle></link>,
      <link linkend="FLslidBnk"><citetitle>FLslidBnk</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : &namegabriel;</para>
    <para>Nouveau dans la version 5.06</para>
  </refsect1>
</refentry>
