<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.13
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="fof2">
<indexterm id="IndexFof2"><primary>fof2</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Granular Synthesis</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>fof2</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>fof2</refname>
    <refpurpose>
      Produit des grains FOF (sinusoïde amortie) incluant une indexation incrémentielle de taux-k avec
      chaque grain.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      La sortie audio est une succession de grains FOF (fonction d'onde formantique) amorcés à la fréquence
      <emphasis>xfund</emphasis> avec une pointe spectrale à <emphasis>xform</emphasis>. Pour
      <emphasis>xfund</emphasis> supérieur à 25 Hz ces grains produisent un formant comme dans la parole
      avec des caractéristiques spectrales déterminées par les paramètres d'entrée de taux-k. Pour des
      fondamentales plus basses ce générateur fournit une forme spéciale de synthèse granulaire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>fof2</emphasis> implémente une indexation incrémentielle de taux-k dans la fonction
      <emphasis>ifna</emphasis> ave chaque grain successif.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>fof2</command> xamp, xfund, xform, koct, kband, kris, kdur, kdec, iolaps, \
      ifna, ifnb, itotdur, kphs, kgliss [, iskip]</synopsis>
 </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>iolaps</emphasis> -- quantité de mémoire préallouée nécessaire pour contenir les données
      de chevauchement des grains. Les chevauchements dépendent de la fréquence, et l'espace requis dépend
      de la valeur maximale de <emphasis>xfund * kdur</emphasis>. La surestimation de cet espace n'induit
      pas de coût de calcul supplémentaire. Chaque <emphasis>iolap</emphasis> utilise moins de 50 octets
      de mémoire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifna, ifnb</emphasis> -- numéro de table de deux fonctions. La première est une table sinus
      pour la synthèse des grains FOF (une taille d'au moins 4096 est recommandée). La seconde est
      une forme ascendante, utilisée à l'endroit et à l'envers pour dessiner l'attaque et la chute des grains
      FOF ; cette forme peut être linéaire
      (<link linkend="GEN07"><citetitle>GEN07</citetitle></link>) ou bien sigmoïde
      (<link linkend="GEN19"><citetitle>GEN19</citetitle></link>).
    </para>

    <para>
      <emphasis>itotdur</emphasis> -- durée totale durant laquelle ce <emphasis>fof</emphasis> sera actif.
      Fixée normalement à p3. Aucun nouveau grain FOF n'est créé si son <emphasis>kdur</emphasis> n'est pas
      contenu complètement dans le <emphasis>itotdur</emphasis> restant.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iskip</emphasis> (facultatif, par défaut 0) -- s'il est non nul, l'initialisation est
      ignorée (ce qui permet l'utilisation du legato).
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>xamp</emphasis> -- amplitude de crête de chaque grain FOF, observée à la toute fin de son
      attaque. L'attaque pourra dépasser cette valeur si l'on a une grande largeur de bande (disons
      Q &lt; 10) et/ou quand les grains FOF se superposent en partie.
    </para>

    <para>
      <emphasis>xfund</emphasis> -- la fréquence fondamentale (en Hertz) des impulsions qui créent les
      nouveaux grains FOF.
    </para>

    <para>
      <emphasis>xform</emphasis> -- la fréquence du formant, c'est-à-dire la fréquence du grain FOF induit
      par chaque impulsion <emphasis>xfund</emphasis>. Cette fréquence peut être fixe pour chaque grain
      ou varier en continu (voir <emphasis>ifmode</emphasis>).
    </para>

    <para>
      <emphasis>koct</emphasis> -- indice d'octaviation, normalement zéro. S'il est supérieur à zéro, il
      abaisse la fréquence <emphasis>xfund</emphasis> effective en atténuant les grains FOF de rang impair.
      Les nombres entiers sont des octaves, les fractions sont transitoires.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kband</emphasis> -- la largeur de bande du formant (à -6dB), exprimée en Hz. La largeur de
      bande détermine la vitesse de décroissance exponentielle du grain FOF, avant l'application de
      l'enveloppe décrite ci-dessous.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kris, kdur, kdec</emphasis> -- attaque, durée globale et chute (en secondes) du grain FOF.
      Ces valeurs appliquent une enveloppe à chaque grain, à la manière du générateur de Csound
      <emphasis>linen</emphasis> mais avec des formes d'attaque et de chute dessinées à partir de l'entrée
      <emphasis>ifnb</emphasis>. <emphasis>kris</emphasis> détermine en proportion inverse la largeur de
      jupe (à -40 dB) de la région formantique induite. <emphasis>kdur</emphasis> affecte la densité des
      chevauchements des grains FOF, et par conséquent la vitesse de calcul. Des valeurs typiques pour une
      imitation vocale sont 0,003, 0,02, 0,007.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kphs</emphasis> -- permet d'indexer au taux-k la table de fonction <emphasis>ifna</emphasis>
      avec chaque grain successif, ce qui permet d'appliquer le recalage temporel. Les valeurs de
      <emphasis>kphs</emphasis> sont normalisées entre 0 et 1, 1 étant la fin de la table de fonction
      <emphasis>ifna</emphasis>. 
    </para>

    <para>
      <emphasis>kgliss</emphasis> -- fixe la hauteur finale de chaque grain en fontion de sa hauteur initiale,
      en octaves. Ainsi <emphasis>kgliss</emphasis> = 2 signifie que le grain se termine deux octaves plus
      haut que sa hauteur initiale, tandis qu'avec <emphasis>kgliss</emphasis> = -3/4 le grain se termine une
      sixte majeure plus bas. Chaque 1/12 ajouté à <emphasis>kgliss</emphasis> élève la hauteur finale d'un
      demi-ton. Si vous ne voulez pas de glissando, fixez <emphasis>kgliss</emphasis> à 0.
    </para>
    <para>
      Le générateur <link linkend="fof"><citetitle>fof</citetitle></link> de Csound est inspiré du codage en C
      par Michael Clarke du
      programme <emphasis>CHANT</emphasis> de l'IRCAM (Xavier Rodet et al.). Chaque <emphasis>fof</emphasis>
      produit un seul formant, et les sorties de quatre ou plus de ceux-ci peuvent être additionnées pour
      produire une riche imitation vocale. La synthèse <emphasis>fof</emphasis> est une forme spéciale de
      la synthèse granulaire, et cette implémentation facilite la transformation entre l'imitation vocale
      et les textures granulaires. La vitesse de calcul dépend de <emphasis>kdur, xfund</emphasis>, et de
      la densité des chevauchements.
    </para>
    <note>
      <para>La fréquence finale de chaque grain étant égale à <emphasis>kform</emphasis> *
      (2 ^ <emphasis>kgliss</emphasis>), des valeurs trop importantes de <emphasis>kgliss</emphasis> pourront
      provoquer un repliement. Par exemple, <emphasis>kform</emphasis> = 3000 et
      <emphasis>kgliss</emphasis> = 3 placent la fréquence finale au-delà de la fréquence de Nyquist si
      <emphasis>sr</emphasis> = 44100. Il est prudent de pondérer <emphasis>kgliss</emphasis> en
      conséquence.</para>
    </note>
  </refsect1>

    <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode fof2. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/fof2.csd"><citetitle>fof2.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode fof2.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/fof2.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
    <para>
      Voici un autre exemple de l'opcode fof2, qui produit des sons de voyelle en utilisant des formants
      générés par fof2 avec les valeurs de l'appendice
      <link linkend="MiscFormants"><citetitle>Valeurs de Formant</citetitle></link>. Il utilise le
      fichier <ulink url="examples/fof2-2.csd"><citetitle>fof2-2.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode fof2 pour produire des sons de voyelle.</title>

          <xi:include href="examples-xml/fof2-2.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="fof"><citetitle>fof</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namerasmus;</member>
        <member><emphasis>fof2</emphasis> est une modification de <emphasis>fof</emphasis> par &namerasmus;</member>
      </simplelist>
    </para>
    <para>Nouveau dans Csound 3.45</para>
  </refsect1>
</refentry>
