<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.9
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="freeverb">
<indexterm id="IndexFreeverb"><primary>freeverb</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Reverberation</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>freeverb</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>freeverb</refname>
    <refpurpose>
      Version opcode de Freeverb de Jezar.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>freeverb</emphasis> est une unité de réverbération stéréo basée
      sur les sources C++ de Jezar du domaine public, composée de huit filtres
      en peigne en parallèle sur les deux canaux, suivis de quatre unités passe-tout
      en série. Les filtres du canal de droite sont légèrement déréglés par rapport
      à ceux du canal de gauche afin de créer un effet stéréo.
    </para>

  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>aoutL, aoutR <command>freeverb</command> ainL, ainR, kRoomSize, kHFDamp[, iSRate[, iSkip]] </synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>

    <para>
      <emphasis>iSRate</emphasis> (facultatif, 44100 par défaut) -- ajuste les
      paramètres de réverbération pour une utilisation avec le taux d'échantillonnage
      spécifié (cela affecte la longueur en échantillons des lignes à retard et
      l'atténuation des hautes fréquences). Seuls des multiples entiers de
      44100 reproduiront exactement le caractère original de la réverbération ;
      il peut ainsi être utile de fixer ce paramètre à 44100 ou à 88200 pour
      un taux d'échantillonnage de l'orchestre de 48000 ou de 96000 Hz,
      respectivement. Bien que <emphasis>iSRate</emphasis> soit normalement
      supposé être proche du taux d'échantillonnage de l'orchestre, des
      valeurs différentes peuvent servir à des effets spéciaux.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iSkip</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- s'il est différent
      de zéro, l'initialisation de l'opcode sera ignorée, si c'est possible.
    </para>

  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
     <para>
      <emphasis>ainL, ainR</emphasis> -- signaux d'entrée ; habituellement, les
      deux sont identiques, mais on peut utiliser des entrées différentes pour
      des effets spéciaux.

    <note>
    <title>Note</title>
    <para>
      Il est recommendé de traiter les signaux d'entrée avec l'opcode
      <emphasis>denorm</emphasis> afin d'éviter les nombres dénormalisés qui
      pourraient augmenter la charge CPU de manière significative dans certains
      cas.
    </para>
    </note>

    </para>

    <para>
      <emphasis>aoutL, aoutR</emphasis> -- signaux de sortie pour les canaux
      gauche et droite.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kRoomSize</emphasis> (compris entre 0 et 1) -- contrôle la
      longueur de la réverbération, une valeur plus importante signifiant une
      réverbération plus longue. Les valeurs supérieures à 1 peuvent rendre
      l'opcode instable.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kHFDamp</emphasis> (compris entre 0 et 1) -- atténuation des
      hautes fréquences ; une valeur de zéro signifie que toutes les fréquences
      décroissent à la même vitesse, tandis que des valeurs supérieures donnent
      une décroissance plus rapide des hautes fréquences.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode freeverb. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/freeverb.csd"><citetitle>freeverb.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Un exemple de l'opcode freeverb.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
        <xi:include href="examples-xml/freeverb.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Istvan Varga</member>
        <member>2005</member>
      </simplelist>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
