<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.15
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="gbuzz">
<indexterm id="IndexGbuzz"><primary>gbuzz</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Dynamic Spectrum Oscillators</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>gbuzz</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>gbuzz</refname>
    <refpurpose>
      La sortie est un ensemble de partiels cosinus en relation harmonique.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      La sortie est un ensemble de partiels cosinus en relation harmonique.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>gbuzz</command> xamp, xcps, knh, klh, kmul, ifn [, iphs]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- numéro de table d'une fonction stockée contenant une onde cosinus. Une
      grande table d'au moins 8192 points est recommandée.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iphs</emphasis> (facultatif, par défaut 0) -- phase initiale de la fréquence fondamentale,
      exprimée comme une fraction d'une période (0 à 1). Avec une valeur négative l'initialisation de la
      phase sera ignorée. La valeur par défaut est zéro.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      Les unités <emphasis>buzz</emphasis> génèrent un ensemble additif de partiels cosinus en relation
      harmonique de fréquence fondamentale <emphasis>xcps</emphasis>, et dont les amplitudes sont
      pondérées de telle façon que la crête de leur somme égale <emphasis>xamp</emphasis>. Le choix et
      l'importance des partiels sont déterminés par les paramètres de contrôle suivants :
    </para>

    <para>
      <emphasis>knh</emphasis> -- nombre total d'harmoniques demandés. Si <emphasis>knh</emphasis> est
      négatif, sa valeur absolue est utilisée. Si <emphasis>knh</emphasis> vaut zéro, une valeur de 1
      est utilisée.
    </para>

    <para>
      <emphasis>klh</emphasis> -- harmonique présent le plus bas. Peut être positif, nul ou négatif. Dans
      <emphasis>gbuzz</emphasis> l'ensemble de partiels peut commencer à n'importe quel numéro de partiel
      et se complète vers le haut ; si <emphasis>klh</emphasis> est négatif, tous les partiels en-dessous
      de zéro seront repliés comme des partiels positifs sans changement de phase (car le cosinus est une
      fonction paire), et s'ajouteront de façon constructive aux partiels positifs de l'ensemble.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kmul</emphasis> -- spécifie la raison de la série des coefficients d'amplitude.
      C'est une série entière : si le <emphasis>klh</emphasis>ème partiel a pour coefficient A, le
      (<emphasis>klh</emphasis> + n)ème partiel aura pour coefficient
      A * (<emphasis>kmul</emphasis> ** n), c'est-à-dire que les valeurs d'intensité dessinent une
      courbe exponentielle.
      <emphasis>kmul</emphasis> peut être positif, nul ou négatif, et n'est pas restreint aux valeurs
      entières.
    </para>

    <para>
      <link linkend="buzz"><citetitle>buzz</citetitle></link> et <emphasis>gbuzz </emphasis> sont utiles
      comme sources de son complexe dans la synthèse soustractive. <emphasis>buzz</emphasis> est un cas
      particulier du plus général <emphasis>gbuzz</emphasis> dans lequel
      <emphasis>klh</emphasis> = <emphasis>kmul</emphasis> = 1 ; il produit ainsi
      un ensemble de <emphasis>knh</emphasis> harmoniques de même importance, commençant avec le
      fondamental. (C'est un train d'impulsions à bande de fréquence limitée ; si les partiels vont
      jusqu'à la fréquence de Nyquist, c'est-à-dire <emphasis>knh</emphasis> = int (sr / 2 / 
      fréq. fondamentale), le résultat est un train d'impulsions réelles d'amplitude
      <emphasis>xamp</emphasis>.) 
    </para>

    <para>
      Bien que l'on puisse faire varier <emphasis>knh</emphasis> et <emphasis>klh</emphasis> durant
      l'exécution, leurs valeurs internes sont nécessairement entières ce qui peut provoquer des
      <quote>pops</quote> dûs à des discontinuités dans la sortie. Cependant, la variation de
      <emphasis>kmul</emphasis> durant l'exécution produit un bon effet. <emphasis>gbuzz</emphasis> peut
      être modulé en amplitude et/ou en fréquence soit par des signaux de contrôle soit par des signaux
      audio.
    </para>

    <para>
      Nota Bene : cette unité a son pendant avec <link linkend="GEN11"><citetitle>GEN11</citetitle></link>,
      dans lequel le même ensemble de cosinus peut être stocké dans une table de fonction qui sera lue par
      un oscillateur. Bien que plus efficace en termes de calcul, le train d'impulsions stocké a un
      contenu spectral fixe, non variable dans le temps comme celui décrit ci-dessus.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode gbuzz. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/gbuzz.csd"><citetitle>gbuzz.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode gbuzz.</title>

        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour
        plus d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/gbuzz.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SiggenDynamic">
      <citetitle>Oscillateurs à spectre dynamique</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Septembre 2003. Merci à &namekanata; pour avoir corrigé les mentions du paramètre
      <emphasis>kmul</emphasis>.</para>
  </refsect1>
</refentry>
