<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.15
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="granule">
<indexterm id="IndexGranule"><primary>granule</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Granular Synthesis</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>granule</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>granule</refname>
    <refpurpose>
      Un générateur de texture par synthèse granulaire plus complexe.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Le générateur unitaire <emphasis>granule</emphasis> est plus complexe que <emphasis>grain</emphasis>,
      mais il ajoute de nouvelles possibilités.
    </para>

    <para>
      <emphasis>granule</emphasis> est un générateur unitaire de Csound qui emploie une table d'onde en
      entrée pour produire une sortie audio par synthèse granulaire. Les données de la table d'onde peuvent
      être générées par n'importe laquelle des routines GEN telle que
      <link linkend="GEN01"><citetitle>GEN01</citetitle></link> qui lit un fichier audio. On peut ainsi
      utiliser un son échantillonné comme source pour les grains. L'implémentation interne comprend
      jusqu'à 128 voix. Le nombre maximum de voix peut être augmenté en redéfinissant la variable
      MAXVOICE dans le fichier grain4.h. <emphasis>granule</emphasis> possède son propre générateur de
      nombres aléatoires pour produire toutes les fluctuations aléatoires des paramètres. Il comprend
      aussi une fonction de seuil pour scanner la table de fonction source lors de la phase d'initialisation.
      On peut ainsi facilement ignorer les passages de silence entre les phrases.
    </para>

    <para>
      Les caractéristiques de la synthèse sont contrôlées par 22 paramètres. <emphasis>xamp</emphasis>
      est l'amplitude de la sortie et elle peut varier aussi bien au taux audio qu'au taux de contrôle.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>granule</command> xamp, ivoice, iratio, imode, ithd, ifn, ipshift, igskip, \
      igskip_os, ilength, kgap, igap_os, kgsize, igsize_os, iatt, idec \
      [, iseed] [, ipitch1] [, ipitch2] [, ipitch3] [, ipitch4] [, ifnenv]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ivoice</emphasis> -- nombre de voix.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iratio</emphasis> -- rapport entre la vitesse du pointeur de lecture et le taux d'échantillonnage
      de la sortie, par exemple 0,5 donnera une vitesse de lecture moitié de la vitesse originale.
    </para>

    <para>
      <emphasis>imode</emphasis> -- +1, le pointeur de lecture progresse en avant (direction naturelle du
      fichier source), -1, en arrière (direction opposée à la direction naturelle du fichier source), ou 0,
      pour une direction aléatoire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ithd</emphasis> -- seuil ; lorsque le signal échantillonné dans la table est plus petit
      que <emphasis>ithd</emphasis>, il est ignoré.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- numéro de la table de fonction de la source sonore.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ipshift</emphasis> -- contrôle de la transposition. Si <emphasis>ipshift</emphasis>
      vaut 0, la hauteur sera fixée aléatoirement dans un ambitus d'une octave de part et d'autre de
      la hauteur de chaque grain. Si <emphasis>ipshift</emphasis> vaut 1, 2, 3 ou 4, on peut fixer
      jusqu'à quatre hauteurs différentes pour le nombre de voix défini dans <emphasis>ivoice</emphasis>.
      Les paramètres facultatifs <emphasis>ipitch1</emphasis>, <emphasis>ipitch2</emphasis>,
      <emphasis>ipitch3</emphasis> et <emphasis>ipitch4</emphasis> servent à quantifier les transpositions.
    </para>

    <para>
      <emphasis>igskip</emphasis> -- décalage initial depuis le début de la table de fonction en sec.
    </para>

    <para>
      <emphasis>igskip_os</emphasis> -- fluctuation aléatoire du pointeur de lecture en sec, 0 signifiant
      pas de décalage.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ilength</emphasis> -- longueur de la partie de la table à utiliser à partir de
      <emphasis>igskip</emphasis> en sec.
    </para>

    <para>
      <emphasis>igap_os</emphasis> -- fluctuation aléatoire de l'écart en % de la taille de l'écart,
      0 signifiant pas de décalage.
    </para>

    <para>
      <emphasis>igsize_os</emphasis> -- fluctuation aléatoire de la taille du grain en % de la taille
      du grain, 0 signifiant pas de décalage.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iatt</emphasis> -- attaque de l'enveloppe du grain en % de la taille du grain.
    </para>

    <para>
      <emphasis>idec</emphasis> -- chute de l'enveloppe du grain en % de la taille du grain.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iseed</emphasis> (facultatif, par défaut 0,5) -- graine pour le générateur de
      nombre aléatoire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ipitch1, ipitch2, ipitch3, ipitch4</emphasis> (facultatif, par défaut 1) --
      paramètre de transposition, utilisé lorsque <emphasis>ipshift</emphasis> vaut 1, 2, 3 ou 4.
      La transposition est réalisée par une technique de pondération temporelle avec interpolation
      linéaire entre les points. La valeur par défaut de 1 signifie la hauteur originale.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifnenv</emphasis> (facultatif, par défaut 0) -- numéro de la table de fonction
      utilisée pour générer la forme de l'enveloppe.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>xamp</emphasis> -- amplitude.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kgap</emphasis> -- écart entre les grains en sec.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kgsize</emphasis> -- taille du grain en sec.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      <ulink url="examples/granule.csd"><citetitle>granule.csd</citetitle></ulink>,
      <ulink url="examples/marimba.aif"><citetitle>marimba.aif</citetitle></ulink>
      et <ulink url="examples/fox.wav"><citetitle>fox.wav</citetitle></ulink>
      Voici un exemple de l'opcode granule. Il utilise les fichiers
      <ulink url="examples/granule.csd"><citetitle>granule.csd</citetitle></ulink>,
      <ulink url="examples/marimba.aif"><citetitle>marimba.aif</citetitle></ulink>
      et <ulink url="examples/fox.wav"><citetitle>fox.wav</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode granule.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/granule.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
   </para>

   <para>
     L'exemple ci-dessus lit un fichier son nommé <emphasis>marimba.aif</emphasis> dans la table de
     fonction numéro 1, et un second nommé <emphasis>fox.wav</emphasis> dans la table de fonction
     numéro 2. La première note génère 10 secondes de sortie stéréo à
     partir de la table de fonction. Dans le fichier de l'orchestre, tous les paramètres nécessaires au
     contrôle de la synthèse proviennent du fichier de partition. Un générateur de fonction
     <emphasis>linseg</emphasis> est utilisé pour produire une enveloppe avec une attaque et une
     chute linéaires de 0,5 secondes. On obtient un effet stéréo par l'utilisation de différentes
     graines pour les deux appels de la fonction <emphasis>granule</emphasis>. Dans l'exemple, on
     ajoute 0,17 à p20 (= iseed) avant de le passer au second appel de <emphasis>granule</emphasis> pour
     s'assurer que toutes les fluctuations aléatoires seront différentes de celles du premier appel.
   </para>

   <para>
     La seconde note (table de fonction numéro 2) a des paramètres légèrement
     différents.
   </para>

   <para>
     Voici la signification des paramètres pour la première note dans le
     fichier de partition :

     <informaltable frame="all">
       <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
         <thead>
           <row>
             <entry>Parameter</entry>
             <entry>Interpreted As</entry>
           </row>
         </thead>

         <tbody>
           <row>
             <entry>p5 (<emphasis>ivoice</emphasis>)</entry>
             <entry>le nombre de voix est fixé à 64</entry>
           </row>

           <row>
             <entry>p6 (<emphasis>iratio</emphasis>)</entry>
             <entry>fixé à 0,5, on lit la table d'onde deux fois moins vite que le taux de la sortie
             audio</entry>
           </row>

           <row>
             <entry>p7 (<emphasis>imode</emphasis>)</entry>
             <entry>fixé à 0, le pointeur du grain ne se déplace qu'en avant</entry>
           </row>

           <row>
             <entry>p8 (<emphasis>ithd</emphasis>)</entry>
             <entry>fixé à 0, pas de détection de seuil</entry>
           </row>

           <row>
             <entry>p9 (<emphasis>ifn</emphasis>)</entry>
             <entry>fixé à 1, on utilise la table de fonction numéro 1</entry>
           </row>

           <row>
             <entry>p10 (<emphasis>ipshift</emphasis>)</entry>
             <entry>fixé à 4, quatre hauteurs différentes seront générées</entry>
           </row>

           <row>
             <entry>p11 (<emphasis>igskip</emphasis>)</entry>
             <entry>fixé à 0 et p12 (<emphasis>igskip_os</emphasis>) est fixé à 0,005, pas de
             décalage par rapport au début de table d'onde et on utilise une fluctuation aléatoire
             de 5 ms</entry>
           </row>

           <row>
             <entry>p13 (<emphasis>ilength</emphasis>)</entry>
             <entry>fixé à 1, on n'utilise que 1 seconde de la table d'onde</entry>
           </row>

           <row>
             <entry>p14 (<emphasis>kgap</emphasis>)</entry>
             <entry>fixé à 0,01 et p15 (<emphasis>igap_os</emphasis>) est fixé à 50, on utilise un
             écart de 10 ms avec une fluctuation aléatoire de 50%</entry>
           </row>

           <row>
             <entry>p16 (<emphasis>kgsize</emphasis>)</entry>
             <entry>fixé à 0,02 et p17 (<emphasis>igsize_os</emphasis>) est fixé à 50, la durée du
             grain est de 20 ms avec une fluctation aléatoire de 50%</entry>
           </row>

           <row>
             <entry>p18 (<emphasis>iatt</emphasis>) et p19 (<emphasis>idec</emphasis>)</entry>
             <entry>fixés à 25, on applique une attaque et une chute linéaires de 25% au grain</entry>
           </row>

           <row>
             <entry>p20 (<emphasis>iseed</emphasis>)</entry>
             <entry>la graine pour le générateur de nombre aléatoire est fixée à 0,39</entry>
           </row>

           <row>
             <entry>p21 - p24</entry>
             <entry>les hauteurs sont fixées à 1, soit la hauteur originale, 1,42 soit une quinte
             plus haut, 0,29 soit une septième plus bas et enfin 2 soit une octave plus haut.</entry>
           </row>
         </tbody>
       </tgroup>
     </informaltable>
   </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SiggenGranular"><citetitle>Synthèse granulaire</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : Allan Lee</para>
    <para>Belfast</para>
    <para>1996</para>
    <para>Nouveau dans la version 3.35</para>
  </refsect1>
</refentry>
