<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.16
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="harmon">
<indexterm id="IndexHarmon"><primary>harmon</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Special Effects</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>harmon</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>harmon</refname>
    <refpurpose>
      Analyse une entrée audio et génère des voix harmoniques synchrones.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Analyse une entrée audio et génère des voix harmoniques synchrones.
   </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>harmon</command> asig, kestfrq, kmaxvar, kgenfreq1, kgenfreq2, imode, \
      iminfrq, iprd</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>imode</emphasis> -- mode d'interprétation des entrées de génération
      de fréquence <emphasis>kgenfreq1</emphasis>, <emphasis>kgenfreq2</emphasis>.
      0 : les valeurs entrées sont des rapports de la fréquence analysée du signal
      audio. 1 : les valeurs entrées sont les fréquences demandées en Hz.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iminfrq</emphasis> -- la fréquence la plus basse en Hz attendue dans
      l'entrée audio. Ce paramètre détermine la quantité de signal en entrée qui
      est enregistrée pour l'analyse courante et fixe une limite inférieure au
      détecteur de hauteur interne.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iprd</emphasis> -- période d'analyse (en secondes). Comme l'analyse
      de hauteur interne peut prendre du temps, l'entrée est typiquement analysée
      seulement toutes les 20 à 50 ms.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kestfrq</emphasis> -- fréquence estimée de l'entrée.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kmaxvar</emphasis> -- variance maximale (valeur attendue entre 0 et 1).
    </para>

    <para>
      <emphasis>kgenfreq1</emphasis> -- la première fréquence générée.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kgenfreq2</emphasis> -- la seconde fréquence générée.
    </para>

    <para>
      Cette unité est un harmoniseur, capable d'ajouter jusqu'à deux voix
      supplémentaires avec la même amplitude et le même spectre que l'entrée.
      L'analyse de l'entrée est facilitée par deux éléments : une estimation de
      la fréquence de l'entrée <emphasis>kestfrq</emphasis> (en Hz) et une
      variance fractionnaire maximale <emphasis>kmaxvar</emphasis> autour de cette
      estimation, qui sert à limiter la taille de la recherche. Une fois la
      fréquence réelle de l'entrée déterminée, la forme de pulsation la plus
      récente est utilisée pour générer les autres voix aux fréquences demandées.
    </para>

    <para>
      Les trois entrées de fréquence peuvent être dérivées de diverses manières
      depuis un fichier de partition ou depuis une source MIDI. La première est
      la hauteur attendue, avec un paramètre de variance permettant les inflexions
      ou les approximations ; si la hauteur attendue vaut zéro l'harmoniseur sera
      silencieux. Les seconde et troisième hauteurs contrôlent les fréquences de
      sortie ; si l'une d'elles vaut zéro, l'harmoniseur ne générera que la
      fréquence demandée différente de zéro ; si les deux sont nulles, l'harmoniseur
      sera silencieux. Lorsque la fréquence demandée est plus haute que l'entrée,
      le procédé demande plus de calculs à cause de la superposition des pulsations
      en sortie. Pour des raisons d'efficacité, ceci est actuellement limité, ce
      qui a pour résultat de ne permettre à tout moment qu'une seule voix plus
      haute que l'entrée.
    </para>

    <para>
      Cette unité est utile pour fournir à la demande un effet de chorus en fond,
      ou bien pour corriger la hauteur d'une voix un peu fausse en entrée. Il
      n'y a pratiquement pas de délai entre l'entrée et la sortie. La sortie
      ne comprend que les parties générées sans l'entrée.
    </para>
 </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode harmon. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/harmon.csd"><citetitle>harmon.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode harmon.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/harmon.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namebarry;</member>
        <member>M.I.T., Cambridge, Mass</member>
        <member>1997</member>
      </simplelist>
    </para>
    <para>Nouveau dans la version 3.47</para>
  </refsect1>
</refentry>
