<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.13
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="hilbert">
<indexterm id="IndexHilbert"><primary>hilbert</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Specialized Filters</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>hilbert</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>hilbert</refname>
    <refpurpose>
      Une transformée de Hilbert.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Une implémentation RII de la transformée de Hilbert.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ar1, ar2 <command>hilbert</command> asig</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>asig</emphasis> -- signal d'entrée.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ar1</emphasis> -- sortie sinus de <emphasis>asig</emphasis>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ar2</emphasis> -- sortie cosinus de <emphasis>asig</emphasis>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>hilbert</emphasis> est un filtre RII basé sur l'implémentation
      d'un réseau déphaseur de 90 degrés à large bande. L'entrée de
      <emphasis>hilbert</emphasis> est un signal audio dont la fréquence peut
      aller de 15 Hz à 15 kHz. Les sorties de <emphasis>hilbert</emphasis> ont
      la même réponse en fréquence que l'entrée (même sonorité), mais les deux
      sorties ont un déphasage constant de 90 degrés, plus ou moins un petit
      delta d'erreur, sur toute la gamme de fréquence. Les sorties sont en
      quadrature de phase.
    </para>

    <para>
      <emphasis>hilbert</emphasis> est utile dans l'implémentation de plusieurs
      techniques de traitement numérique du signal en quadrature de phase.
      <emphasis>ar1</emphasis> correspond à la sortie cosinus de
      <emphasis>hilbert</emphasis>, tandis que <emphasis>ar2</emphasis> correspond
      à la sortie sinus. Les deux sorties ont un déphasage constant sur tout
      l'intervalle audio correspondant à la relation de phase entre une onde
      cosinus et une onde sinus.
    </para>

    <para>
      En interne, <emphasis>hilbert</emphasis> est basé sur deux filtres
      passe-tout du sixième ordre en parallèle. Chaque filtre passe-tout
      implémente un retard qui augmente avec la fréquence ; la différence entre
      les retards de phase des filtres passe-tout en parallèle est approximativement
      de 90 degrés en n'importe quel point.
    </para>

    <para>
      Contrairement à une transformée de Hilbert à RIF, la sortie de
      <emphasis>hilbert</emphasis> n'a pas une réponse en phase linéaire. Cependant,
      la structure à RII utilisée dans <emphasis>hilbert</emphasis> est calculée
      de manière bien plus efficace, et la réponse en phase non-linéaire peut
      être utilisée pour créer des effets audio intéressants, comme dans le
      deuxième exemple ci-dessous.
    </para>
  </refsect1>

 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Le premier example implémente un décalage de fréquence, ou modulation
      d'amplitude à bande latérale unique. Le décalage de fréquence est semblable
      à la modulation en anneau, sauf que les bandes latérales supérieure et
      inférieure sont séparées sur des sorties différentes. En n'utilisant qu'une
      seule de ces sorties, le signal d'entrée peut être &quot;désaccordé&quot;
      car le décalage des composants du signal détruit leur relation harmonique ;
      par exemple, un signal d'harmoniques à 100, 200, 300, 400 et 500 Hz, décalé
      vers le haut de 50 Hz, aura ses composants placés à 150, 250, 350, 450 et
      550 Hz.
    </para>

    <para>
      Premier exemple de l'opcode hilbert. Il utilise les fichiers
      <ulink url="examples/hilbert.csd"><citetitle>hilbert.csd</citetitle></ulink>
      et <ulink url="examples/drumsMlp.wav"><citetitle>drumsMlp.wav</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode hilbert implmentant le décalage de fréquence.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link> et
        <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour
        plus d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/hilbert.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>

    <para>
      Le second exemple est une variation du premier, mais avec réinjection de
      la sortie dans l'entrée. Avec de très petits décalages (entre 0 et +-6 Hz),
      le résultat est un son qui a été décrit comme un <quote>déphaseur en enseigne
      de salon de coiffure américain</quote> ou comme un <quote>déphaseur en gamme
      de Shepard</quote>. Plusieurs creux apparaissent dans le spectre et glissent
      à vitesse constante dans la direction opposée au décalage, produisant un
      effet de filtrage rappelant le <quote>glissando sans fin</quote> de Risset.
    </para>

    <para>
      Second exemple de l'opcode hilbert. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/hilbert_barberpole.csd"><citetitle>hilbert_barberpole.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode hilbert sonnant comme une <quote>enseigne de
        coiffeur</quote>.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link> et
        <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour
        plus d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/hilbert_barberpole.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Historique Technique</title>
    <para>
      L'utilisation de réseaux déphaseurs dans le décalage de fréquence fut
      initialisée par Harald Bode<superscript>1</superscript>. Bode et Bob Moog
      donnent une excellente description de l'implémentation et de l'utilisation
      du décalage de fréquence dans le domaine analogique dans <superscript>2</superscript> ;
      c'est une source excellente pour une première exploration des possibilités
      de la modulation à bande larérale unique. Bernie Hutchins donne plus
      d'applications du décalage de fréquence ainsi qu'une analyse technique
      détaillée <superscript>3</superscript>. Un papier récent de Scott
      Wardle<superscript>4</superscript> décrit une implémentation numérique du
      décalage de fréquence ainsi que quelques applications uniques.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Références</title>
    <para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
            H. Bode, &quot;Solid State Audio Frequency Spectrum Shifter.&quot;
            AES Preprint No. 395 (1965).
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            H. Bode and R.A. Moog, &quot;A High-Accuracy Frequency Shfiter for
            Professional Audio Applications.&quot; <emphasis>Journal of the Audio
            Engineering Society</emphasis>, Juillet/Août 1972, vol. 20, no. 6, p. 453.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            B. Hutchins. <emphasis>Musical Engineer's Handbook</emphasis>
            (Ithaca, NY: Electronotes, 1975), ch. 6a.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            S. Wardle, &quot;A Hilbert-Transformer Frequency Shifter for Audio&quot;.
            Accessible en ligne à
            <ulink url="http://www.iua.upf.es/dafx98/papers/"><citetitle>http://www.iua.upf.es/dafx98/papers/</citetitle></ulink>.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namesean;</member>
        <member>Seattle, Washington</member>
        <member>1999</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 3.55 de Csound.</para>
    <para>Les exemples ont été mis à jour en avril 2002. L'exemple barberpole a été corrigé par &namesean;.</para>
  </refsect1>
</refentry>
