<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.5
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="hrtfmove2">
<indexterm id="IndexHrtfmove2"><primary>hrtfmove2</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Panning and Spatialization</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>hrtfmove2</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>hrtfmove2</refname>
    <refpurpose>
      Génère un signal audio dynamique 3D binaural pour casque en utilisant un
      modèle de Woodworth de tête sphérique avec précision améliorée de la phase
      en basse fréquence.
    </refpurpose>
  </refnamediv>                                                 

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Cet opcode prend un signal source et le spatialise dans les trois dimensions
      entourant l'auditeur en utilisant des filtres basés sur une fonction de
      transfert en relation avec la tête (HRTF).
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>aleft, aright <command>hrtfmove2</command> asrc, kAz, kElev, ifilel, ifiler [,ioverlap, iradius, isr]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifilel</emphasis> -- fichier des données spectrales HRTF de gauche.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ifiler</emphasis> -- fichier des données spectrales HRTF de droite. 
    </para>
    <note>
      <para>
        Des fichiers de données spectrales (basés sur la base de donnée HTRF du MIT)
        sont disponibles dans trois taux d'échantillonnage : 44.1, 48 et 96 kHz et
        sont nommés en conséquense. Le <emphasis>sr</emphasis> d'entrée et de
        traitement doit concorder avec celui du fichier de données. Les fichiers
        doivent se trouver dans le répertoire courant ou le SADIR (voir
        <link linkend="CommandEnvironment"><citetitle>Variables d'Environnement</citetitle></link>).
      </para>
    </note>
    <note>
      <para>
        Les fichiers de données HRTF à utiliser avec 
        <link linkend="hrtfmove"><citetitle>hrtfmove</citetitle></link>,
        <link linkend="hrtfmove2"><citetitle>hrtfmove2</citetitle></link>,
        <link linkend="hrtfstat"><citetitle>hrtfstat</citetitle></link>,
        <link linkend="hrtfearly"><citetitle>hrtfearly</citetitle></link> et
        <link linkend="hrtfreverb"><citetitle>hrtfreverb</citetitle></link>
        ont été mis à jour pour les versions 5.15 et ultérieures de Csound (le
        code a été mis à jour et il est plus efficace). Les anciens fichiers de
        données sont maintenant obsolètes.
      </para>
    </note>
    <para>
      <emphasis>ioverlap</emphasis> -- facultatif, nombre de chevauchements pour
      le traitement de la TFCT (4 par défaut). Voir la section du manuel sur la TFCT.
    </para>
    <para>
      <emphasis>iradius</emphasis> -- facultatif, rayon de la tête en centimètres
      utilisé pour le calcul du spectre de phase (9.0 par défaut).
    </para>

    <para>
      <emphasis>isr</emphasis> - facultatif, 44.1 kHz par défaut : valeurs autorisées :
      44100, 48000 et 96000.
    </para>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>asrc</emphasis> -- Signal source.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kAz</emphasis> -- valeur d'azimut en degrés. Les valeurs positives
      représentent les positions sur la droite, les valeurs négatives les positions
      sur la gauche.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kElev</emphasis> -- valeur d'élévation en degrés. Les valeurs
      positives représentent les positions au-dessus de l'horizontale, les valeurs
      négatives les positions sous l'horizontale (min -40).
    </para>
    <para>
      Les trajectoires sans artefact définies par l'utilisateur sont rendues
      possibles par un algorithme basé sur l'interpolation de magnitude spectrale
      et un spectre de phase dérivé basé sur le modèle de tête sphérique de
      Woodworth. La précision de l'ensemble de données fourni est augmentée en
      extrayant et en appliquant au spectre de phase un facteur de pondération
      dépendant de la fréquence, ce qui conduit à un délai interaural plus précis
      dans les basses fréquences. On peut contrôler le rayon de la tête pour
      la dérivation de la phase ce qui donne un niveau simple d'individualisation.
      La version de l'opcode à source dynamique utilise un algorithme de
      Transformation de Fourier à Court Terme pour éviter les artefacts causés
      par les changements des spectres de phase dérivés. Le traitement par TFCT
      signifie que cet opcode est plus gourmand en ressources que
      <link linkend="hrtfmove"><citetitle>hrtfmove</citetitle></link> qui tronque
      la phase, mais la phase est constamment actualisée par
      <emphasis>hrtfmove2</emphasis>.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode hrtfmove2. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/hrtfmove2.csd"><citetitle>hrtfmove2.csd</citetitle></ulink>.
    </para>
    <example>
      <title>Exemple de l'opcode hrtfmove2.</title>
<xi:include href="examples-xml/hrtfmove2.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
    </example>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="hrtfmove"><citetitle>hrtfmove</citetitle></link>,
      <link linkend="hrtfstat"><citetitle>hrtfstat</citetitle></link>,
      <link linkend="hrtfer"><citetitle>hrtfer</citetitle></link>.
    </para>
    <para>Plus d'information sur cet opcode :
      <ulink url="http://www.csoundjournal.com/issue9/newHRTFOpcodes.html"><citetitle>http://www.csoundjournal.com/issue9/newHRTFOpcodes.html</citetitle></ulink>,
      écrit par Brian Carty.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Brian Carty</member>
        <member>Maynooth</member>
        <member>2008</member>
      </simplelist>
    </para>
  </refsect1>
</refentry> 
