<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="hvs3">
<indexterm id="IndexHvs3"><primary>hvs3</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Hyper Vectorial Synthesis</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>hvs3</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>hvs3</refname>
    <refpurpose>
      Synthèse hyper vectorielle (SHV) à trois dimensions contrôlée par des variables
      de taux-k mises à jour en externe.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>hvs3</emphasis> permet la synthèse hyper vectorielle (SHV) à trois
      dimensions contrôlée par des variables de taux-k mises à jour en externe.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>hvs3</command> kx, ky, kz, inumParms, inumPointsX, inumPointsY, inumPointsZ, iOutTab, iPositionsTab, iSnapTab [, iConfigTab]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>inumParms</emphasis> - nombre de paramètres contrôlés par la SHV.
      Chaque instantané de la SHV est composé de <emphasis>inumParms</emphasis>
      éléments.
    </para>
    <para>
      <emphasis>inumPointsX</emphasis>, <emphasis>inumPointsY</emphasis>,
      <emphasis>inumPointsZ</emphasis> - nombre de points dont est composée chaque
      dimension du cube de la SHV (ou du carré dans le cas de la SHV à deux dimensions,
      ou du segment de droite dans le cas de la SHV à une dimension).
    </para>
    <para>
      <emphasis>iOutTab</emphasis> - numéro de la table recevant l'ensemble des
      valeurs instantanées des paramètres de sortie de la SHV. Le nombre total de
      paramètres est défini par l'argument <emphasis>inumParms</emphasis>.
    </para>
    <para>
      <emphasis>iPositionsTab</emphasis> – une table remplie avec les positions
      individuelles des instantanés dans la matrice de SHV (voir ci-dessous pour
      plur d'information).
    </para>
    <para>
      <emphasis>iSnapTab</emphasis> – une table remplie avec tous les instantanés.
      Chaque instantané se compose d'un ensemble de valeurs des paramètres. Le
      nombre d'éléments contenus dans chaque instantané est spécifié par l'argument
      <emphasis>inumParms</emphasis>. L'ensemble des éléments de chaque instantané
      suit (et est adjacent à) l'instantané précédent dans la table. Ainsi la
      taille totale de cette table doit être &gt;= à <emphasis>inumParms</emphasis>
      multiplié par le nombre d'instantanés que l'on veut mémoriser pour la SVH.
    </para>
    <para>
      <emphasis>iConfigTab</emphasis> – (facultatif) une table contenant le
      comportement de la SHV pour chaque paramètre. Si <emphasis>iConfigTab</emphasis>
      vaut zéro (par défaut), cet argument est ignoré, ce qui signifie que chaque
      paramètre est interpolé linéairement par la SHV. Si <emphasis>iConfigTab</emphasis>
      est différent de zéro, il doit faire référence à une table existante dont
      le contenu fait référence à son tour à un genre particulier d'interpolation.
      Dans cette table, une valeur de -1 indique que le paramètre correspondant
      reste inchangé (ignoré) par la SHV ; une valeur de zéro indique que le
      paramètre correspondant est traité par interpolation linéaire ; tout autre
      valeur doit être un nombre entier indiquant une table existante remplie
      avec une forme qui détermine le genre d'interpolation spéciale à utiliser
      (interpolation basée sur une table).
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kx, ky, kz</emphasis> - ce sont des variables modifiées de l'extérieur,
      qui contrôlent le mouvement du pointeur dans la matrice cubique de SHV
      (ou carrée ou en ligne dans le cas où les matrices de SHV ont moins de
      3 dimensions). Les valeurs de ces arguments d'entrée doivent être comprises
      entre 0 et 1.
    </para>
    <para>
      La synthèse hyper vectorielle est une technique qui permet de contrôler un
      ensemble immense de paramètres en utilisant une approche simple et globale.
      Les concepts clé de la SHV sont :
    </para>
    <para>
      L'ensemble des paramètres de SHV, dont le nombre est fixé et défini par
      l'argument <emphasis>inumParms</emphasis>. Durant l'exécution de la SHV,
      tous ces paramètres sont variables et peuvent être appliqués à n'importe
      quelle technique de synthèse sonore, de même qu'à n'importe quel contrôle
      global de composition algorithmique ou de tout autre niveau. L'utilisateur
      doit définir au préalable plusieurs ensembles de valeurs fixes pour chaque
      paramètre de la SHV, chaque ensemble correspondant à une configuration de
      synthèse déterminée. Chaque ensemble de valeurs est appelé un instantané et
      peut être considéré comme les coordonnées d'un saut dans un espace
      multi-dimensionnel. La SHV consiste à faire évoluer un point dans cet
      espace multi-dimensionnel (en utilisant un pointeur de mouvement spécial,
      voie ci-dessous), selon les points et les limites définis par les instantanés.
      On peut fixer le nombre de paramètres de la SHV (chaque paramètre suivant
      une dimension de l'espace multi-dimensionnel), même un nombre très important,
      la limite ne dépendant que de la puissance de calcul (et de la mémoire) de
      votre ordinateur et de la complexité de la synthèse sonore utilisée.
    </para>
    <para>
      Le cube de SHV (ou le carré ou le segment). C'est la matrice (à 3, 2 ou 1
      dimensions, en fonction de l'opcode <emphasis>hvs</emphasis> utilisé) des
      points d'appui ou pivots de la SHV. Le nombre total de points pivots dépend
      de la valeur des arguments <emphasis>inumPointsX</emphasis>,
      <emphasis>inumPointsY</emphasis> et <emphasis>inumPointsZ</emphasis>. Dans
      le cas d'une matrice de SHV à 3 dimensions on peut définir, par exemple, 3
      points pour la dimension X, 5 pour la dimension Y et 2 pour la dimension Z.
      Dans ce cas le nombre total de points pivots est 3 * 5 * 2 = 30. Avec cet
      ensemble de points pivots, le cube est divisé en zones cubiques plus petites,
      chacune étant délimitée par huit points. Chaque point est numéroté. La
      numérotation de ces points se fait de la manière suivante : numéro zéro pour
      le premier point, numéro un pour le second, et ainsi de suite. En supposant
      que l'on utilise un cube de SHV à 3 dimensions ayant le nombre de points
      mentionné ci-dessus (c'est-à-dire 3, 5 et 2 respectivement pour les axes
      X, Y et Z), le premier point (point zéro) est le coin supérieur gauche de
      la face avant du cube, si l'on regarde le plan XY du cube. Le second point
      est le centre de l'arête supérieure de la face avant du cube, ainsi de suite.
      On peut se référer à la figure ci-dessous pour comprendre comment la
      numérotation des points pivots est réalisée :
    </para>
    <para>
      Pour la SHV à 2 dimensions, c'est la même chose, en omettant seulement la
      face arrière du cube, si bien que chaque zone est délimitée par 4 points
      pivots au lieu de 8. Pour la SHV à 1 dimension, tout devient plus simple
      car il n'y a qu'un segment de droite sur lequel les points pivots sont
      répartis de gauche à droite. Chaque point est couplé à un instantané.
    </para>
    <para>
      L'ordre des instantanés, comme il est stocké dans la table <emphasis>iSnapTab</emphasis>,
      peut suivre ou pas l'ordre des numéros des points pivots. En fait il est
      possible de modifier cet ordre avec la table <emphasis>iPositionsTab</emphasis>,
      qui repositionne chaque instantané en fonction des points pivots. La table
      <emphasis>iPositionsTab</emphasis> est constituée des positions des instantanés
      (contenus dans la table <emphasis>iSnapTab</emphasis>) sur la grille à deux
      dimensions. Chaque élément successif est un pointeur représentant la position
      dans la table <emphasis>iSnapTab</emphasis>. Par exemple, dans une matrice
      de SHV à 2 dimensions comme la suivante (ayant dans ce cas
      <emphasis>inumPointsX</emphasis> = 3 et <emphasis>inumPointsY</emphasis> = 5) :
    </para>
    <table frame="all" colsep="1">
  <!--     <title></title> -->
  
      <tgroup cols="3">
  <!--      <thead>
          <row>
            <entry></entry>
          </row>
        </thead>
  -->
        <tbody>
          <row>
            <entry>5</entry><entry>7</entry><entry>1</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>3</entry><entry>4</entry><entry>9</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>6</entry><entry>2</entry><entry>0</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>4</entry><entry>1</entry><entry>3</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>8</entry><entry>2</entry><entry>7</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <para>
      Ces numéros (à stocker dans la table <emphasis>iSnapTab</emphasis> en utilisant,
      par exemple, le générateur de fonction <emphasis>GEN02</emphasis>), représentent
      la position des instantanés dans la grille (dans ce cas une matrice 3x5).
      Ainsi, le premier élément 5 a l'indice zéro et représente le sixième
      (l'élément zéro est le premier) instantané contenu dans la table
      <emphasis>iSnapTab</emphasis>, le second élément 7 représente le huitième
      élément de <emphasis>iSnapTab</emphasis>, ainsi de suite. En résumé, les
      sommets de chaque zone (une zone cubique est délimitée par 8 sommets, une
      zone carrée par 4 sommets et une zone linéaire par 2 points) sont liés à
      un instantané donné, dont le numéro est transformé par la table
      <emphasis>iSnapTab</emphasis>.
    </para>
    <para>
      Les valeurs de sortie de la SHV sont influencées par le mouvement du pointeur,
      un point dont la position dans le cube de SHV (ou le carré ou le segment)
      est déterminée par les arguments <emphasis>kx</emphasis>, <emphasis>ky</emphasis>
      et <emphasis>kz</emphasis>. Les valeurs de ces arguments, qui doivent être
      comprises entre 0 et 1, sont fixées extérieurement par l'utilisateur. Les
      valeurs de sortie, dont le nombre est égal à l'argument <emphasis>inumParms</emphasis>,
      sont stockée dans la table <emphasis>iOutTab</emphasis>, laquelle doit avoir
      été allouée auparavant par l'utilisateur et doit avoir une taille d'au moins
      <emphasis>inumParms</emphasis>. De quelle manière le mouvement du pointeur
      influence-t-il la sortie ? Lorsque le pointeur tombe dans une zone cubique
      déterminée, délimitée par exemple par 8 sommets (ou points pivots), nous
      supposons que chaque sommet est associé à un instantané différent (c'est-à-dire
      un ensemble de <emphasis>inumParms</emphasis> valeurs), la sortie sera la
      moyenne pondérée des 8 sommets, calculée en fonction de la distance du
      pointeur à chacun des 8 sommets. Dans le comportement par défaut, lorsque
      l'argument <emphasis>iConfigTab</emphasis> n'est pas défini, la sortie
      exacte est calculée en utilisant une interpolation linéaire qui est appliquée
      à chaque paramètre de la SHV. Cependant, il est possible de modifier ce
      comportement en donnant à l'argument <emphasis>iConfigTab</emphasis> le
      numéro d'une table dont le contenu peut affecter un ou plusieurs paramètres
      de la SHV. Les éléments de la table <emphasis>iConfigTab</emphasis> sont
      associés à chaque paramètre de SHV et leurs valeurs affectent la sortie de
      la SHV de la manière suivante :
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            Si <emphasis>iConfigTab</emphasis> vaut -1, la sortie correspondante
            est ignorée, c'est-à-dire que l'élément n'est pas calculé, laissant
            la valeur de l'élément correspondant dans la table
            <emphasis>iOutTab</emphasis> inchangée ;
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Si <emphasis>iConfigTab</emphasis> est égal à zéro, la sortie de la
            SHV normale est calculée (en utilisant la moyenne pondérée des sommets
            les plus proches de la zone dans laquelle le pointeur mobile est
            tombé) ;
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Si <emphasis>iConfigTab</emphasis> est égal à un nombre entier &gt;
            zéro, le contenu d'une table ayant ce numéro est utilisé comme la
            forme d'une interpolation basée sur cette table.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </refsect1>
<!--  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Here is an example of the hvs3 opcode. It uses the file <ulink url="examples/hvs3.csd"><citetitle>hvs3.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Example of the hvs3 opcode.</title>
        <para>See the sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Real-time Audio</citetitle></link> and <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Command Line Flags</citetitle></link> for more information on using command line flags.</para>
          <xi:include href="examples-xml/hvs3.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>-->

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SiggenHvs"><citetitle>Synthèse hyper vectorielle</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : &namegabriel;</para>
    <para>Nouveau dans la version 5.06</para>
  </refsect1>
</refentry>
