<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.8
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="insremot">
<indexterm id="Indexinsremot"><primary>insremot</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Remote Opcodes</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>insremot</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>insremot</refname>
    <refpurpose>
      Un opcode que l'on peut utiliser pour implémenter un orchestre distant. Cet
      opcode envoie des évènements de note d'une machine source vers une machine
      de destination.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Avec les opcodes <emphasis>insremot</emphasis> et <emphasis>insglobal</emphasis>,
      il est possible d'exécuter des instruments sur des machines distantes et de
      les contrôler depuis une machine maître. Les opcodes distants sont implémentés
      suivant le modèle maître/client. Toutes les machines concernées contiennent
      le même orchestre mais seule la machine maître possède l'information de la
      partition. Durant l'exécution, la machine maître envoie les évènements de
      note aux clients. L'opcode <emphasis>insremot</emphasis> envoie des évènements
      d'une machine source à une machine de destination. Pour envoyer des évènements
      à plusieurs destinations (diffusion), on utilise l'opcode
      <emphasis>insglobal</emphasis>. Ces deux opcodes peuvent être utilisés en
      combinaison.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>insremot</command> idestination, isource, instrnum [,instrnum...] </synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>idestination</emphasis> -- une chaîne représentant l'ordinateur
      client (par exemple 192.168.0.100). C'est l'hôte de destination qui
      reçoit les évènements de l'instrument donné.
    </para>

    <para>
      <emphasis>isource</emphasis> -- une chaîne représentant l'ordinateur serveur
      (par exemple 192.168.0.100). C'est l'hôte source qui génère les évènements
      pour l'instruments donné et les envoie à l'adresse donnée par
      <emphasis>idestination</emphasis>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>instrnum</emphasis> -- liste des numéros des intruments qui
      seront joués sur la machines destinataire.
    </para>

  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <note>
      Il est essentiel que les ordinateurs qui utilisent cet opcode aient les
      mêmes ordre des octets, taille des données (double ou float) et taille de
      pointeur. On ne peut pas l'utiliser par exemple en mélangeant des
      ordinateurs 32 bit et 64 bit.
    </note>    
    <note>
      Cet opcode peut utiliser en interne les fonctions <emphasis>gethostname</emphasis>
      et <emphasis>gethostbyname</emphasis> pour déterminer les adresses IP du
      client et du serveur afin de tester quels messages sont destinés à quelle
      machine, ou d'autres techniques sur les systèmes différents de Windows.
      Si un ordinateur a plus d'une adresse IP il n'y a aucun moyen de
      contrôler quelle adresse IP est choisie (mais voir ci-dessous). Sur les
      systèmes différents de Windows, l'interface réseau par défaut est eth0 ou
      en0, et si cela échoue wlan0. Depuis la version 6.05, on peut indiquer
      l'interface réseau à utiliser avec la variable d'environnement CS_ETHER.
    </note>
    <note>
      L'opération à distance ne permet pas du tout l'envoi de chaînes de caractères.
    </note>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode insremot. Il utilise les fichiers
      <ulink url="examples/insremot.csd"><citetitle>insremot.csd</citetitle></ulink>
      et <ulink url="examples/insremotM.csd"><citetitle>insremotM.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode insremot.</title>
        <para>
          L'exemple ci-dessous montre l'exemple <emphasis>barmodel</emphasis> joué sur une machine
          distante. La machine maître et le client sont respectivement nommés
          "192.168.1.100" et "192.168.1.101". Démarrer le client sur sa machine
          (il attendra de recevoir des évènements de la machine maître), puis
          démarrer le maître. Sur un système linux on démarre un client avec la
          commande (csound -+rtaudio=alsa -odac -dm0 insremot.csd), tandis que
          la commande sur la machine maître ressemble à ceci
          (csound -+rtaudio=alsa -odac -dm0 insremotM.csd).
        </para>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
        <xi:include href="examples-xml/insremot.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
        <xi:include href="examples-xml/insremotM.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="Remote"><citetitle>Opcodes pour le traitement à distance</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Simon Schampijer</member>
        <member>2006</member>
      </simplelist>
    </para>
    <para>
      Nouveau dans la version 5.03
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
