<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.14
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="loopseg">
<indexterm id="IndexLoopseg"><primary>loopseg</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Linear and Exponential Generators</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>loopseg</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>loopseg</refname>
    <refpurpose>
      Génère un signal de contrôle constitué de segments de droite délimités par deux ou plus
      points spécifiés.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Génère un signal de contrôle constitué de segments de droite délimités par deux ou plus
      points spécifiés. L'enveloppe entière est parcourue en boucle au taux
      <emphasis>kfreq</emphasis>. Chaque paramètre peut varier au taux-k.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ksig <command>loopseg</command> kfreq, ktrig, iphase, kvalue0, ktime0 [, kvalue1] [, ktime1] \
      [, kvalue2] [, ktime2] [...]</synopsis>
  </refsect1>

   <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>iphase</emphasis> -- Une valeur comprise entre 0 et 1 pour indiquer
      où commence la boucle. Zéro, la valeur la plus usuelle, indique le début du
      signal.
    </para>   
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ksig</emphasis> -- Signal de sortie.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kfreq</emphasis> -- Taux de répétition en Hz ou en fraction de Hz.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ktrig</emphasis> -- S'il est non nul, redéclanche l'enveloppe depuis le début
      (voir l'opcode <link linkend="trigger"><citetitle>trigger</citetitle></link>), avant que
      le cycle de l'enveloppe ne soit complet.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kvalue0...kvalueN</emphasis> -- Valeurs des points.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ktime0...ktimeN</emphasis> -- Durées entre les points ; exprimées
      en fraction d'une période (voir ci-dessous). La dernière durée indique une
      ligne entre la valeur finale et la première valeur.
    </para>

    <para>
      L'opcode <emphasis>loopseg</emphasis> est semblable à
      <link linkend="linseg"><citetitle>linseg</citetitle></link>, mais l'enveloppe entière est
      parcourue en boucle au taux <emphasis>kfreq</emphasis>. Noter que les valeurs temporelles
      ne sont pas exprimées en secondes mais en fractions d'une période. Concrètement chaque durée est
      proportionnelle aux autres, et la durée du cycle complet est proportionnelle à la somme de
      toutes les valeurs de durée.
    </para>

    <para>
      La somme de toutes les durées est ensuite pondérée en fonction de l'argument
      <emphasis>kfreq</emphasis>. Par exemple, considérant une enveloppe faite de 3 segments,
      chaque segment ayant une valeur de durée de 100, leur somme sera 300. Cette valeur
      représente la durée totale de l'enveloppe, et elle est divisée en 3 parties égales, une
      partie pour chaque segment.
    </para>

    <para>
      Concrètement, la durée réelle de l'enveloppe en secondes est déterminée par
      <emphasis>kfreq</emphasis>. Si l'enveloppe est à nouveau constituée de 3 segments, mais cette
      fois-ci le premier et le dernier segments ayant une durée de 50, tandis que le segment
      central a une durée de 100, leur somme sera 200. Ici 200 représente la durée totale des 3
      segments, et ainsi le segment central sera deux fois plus long que les autres segments.
    </para>

    <para>
      Tous les paramètres peuvent varier au taux-k. Si les valeurs de fréquence sont négatives,
      l'enveloppe est lue à l'envers. <emphasis>ktime0</emphasis> doit toujours valoir 0, sauf si
      l'on désire un effet spécial.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode loopseg. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/loopseg.csd"><citetitle>loopseg.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode loopseg.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link> et
        <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour
        plus d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/loopseg.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SiggenLineexp">
      <citetitle>Générateurs linéaires et exponentiels</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : &namegabriel;</para>
    <para>Nouveau dans la Version 4.13</para>
  </refsect1>
</refentry>
