<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.13
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="lorenz">
<indexterm id="IndexLorenz"><primary>lorenz</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Models and Emulations</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>lorenz</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>lorenz</refname>
    <refpurpose>
      Implémente le système d'équations de Lorenz.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
       Implémente le système d'équations de Lorenz. Le système de Lorenz est un système
       dynamique chaotique qui fut utilisé à l'origine pour simuler le mouvement d'une
       particule dans des courants de convection et des systèmes météorologiques simplifiés.
       De petites différences dans les conditions initiales conduisent rapidement à des
       valeurs divergentes. C'est ce qu'on appelle parfois l'effet papillon. Si un
       papillon bat des ailes en Australie, cela aura des conséquences sur le temps
       en Alaska. Ce système est l'un des éléments fondateurs du développement de la
       théorie du chaos. Il est utile comme source audio chaotique ou comme source de
       modulation basse fréquence.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ax, ay, az <command>lorenz</command> ksv, krv, kbv, kh, ix, iy, iz, iskip [, iskipinit]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ix</emphasis>, <emphasis>iy</emphasis>, <emphasis>iz</emphasis> -- les coordonnées initiales de la particule.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iskip</emphasis> -- utilisé pour sauter des valeurs générées. Si
      <emphasis>iskip</emphasis> vaut 5, seulement une valeur sur cinq sera
      retournée. Utile pour générer des sons de hauteur plus élévée.
    </para>
    <para>
      <emphasis>iskipinit</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- s'il est non nul,
      l'initialisation du filtre sera ignorée. (Nouveau dans les versions 4.23f13 
      et 5.0 de Csound)
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ksv</emphasis> -- le nombre de Prandtl ou sigma
    </para>

    <para>
      <emphasis>krv</emphasis> -- le nombre de Rayleigh
    </para>

    <para>
      <emphasis>kbv</emphasis> -- le rapport entre la longueur et la largeur de la boîte
      dans laquelle les courants de convection sont générés
    </para>

    <para>
      <emphasis>kh</emphasis> -- le pas de progression utilisé pour le calcul approché de
      l'équation différentielle. On peut l'utiliser pour contrôler la hauteur du système.
      Des valeurs comprises entre 0,1 et 0,001 sont typiques.
    </para>

    <para>
      Le calcul approché des équations se fait comme suit :
      <literallayout>
x = x + h*(s*(y - x))
y = y + h*(-x*z + r*x - y)
z = z + h*(x*y - b*z)</literallayout>
    </para>

    <para>
      Les valeurs historiques des paramètres sont :
      <literallayout>
ks = 10
kr = 28
kb = 8/3</literallayout>
    </para>
    <note>
      <para>Cet algorithme utilise des boucles de rétroaction internes non linéaires ce qui
      fait dépendre le résultat audio du taux d'échantillonnage de l'orchestre. Par exemple,
      si l'on développe un projet avec <emphasis>sr</emphasis>=48000Hz et si l'on veut
      produire un CD audio de ce projet, il faut enregistrer un fichier avec
      <emphasis>sr</emphasis>=48000Hz, puis sous-échantillonner ce fichier à 44100Hz avec
      l'utilitaire <link linkend="src_conv"><citetitle>src_conv</citetitle></link>.</para> 
    </note>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode lorenz. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/lorenz.csd"><citetitle>lorenz.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode lorenz.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/lorenz.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namehans;</member>
        <member>Février 1999</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 3.53 de Csound</para>
    <para>Note ajoutée par &namepinot;, août 2009</para>
  </refsect1>
</refentry>
