<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="lorisplay">
  <indexterm id="IndexLorisPlay"><primary>lorisplay</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Spectral Processing:Loris</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>lorisplay</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>lorisplay</refname>
    <refpurpose> restitue un ensemble stocké de partiels à largeur de bande
    améliorée en utilisant la méthode de synthèse additive à largeur de bande
    améliorée implémentée dans le logiciel Loris, et en appliquant au taux de
    contrôle des enveloppes de mise en forme de la fréquence, de l'amplitude
    et de la largeur de bande.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ar <command>lorisplay</command> ireadidx, kfreqenv, kampenv, kbwenv</synopsis>
    </refsect1>

    <refsect1>
    <title>Description</title> 

    <para>
      <emphasis>lorisplay</emphasis> restitue un ensemble stocké de partiels à
      largeur de bande améliorée en utilisant la méthode de synthèse additive à
      largeur de bande améliorée implémentée dans le logiciel Loris, et en
      appliquant au taux de contrôle des enveloppes de mise en forme de la
      fréquence, de l'amplitude et de la largeur de bande.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>istoreidx, ireadidx, isrcidx, itgtidx</emphasis> sont des étiquettes
      qui identifient un ensemble stocké de partiels à largeur de bande améliorée.
      <emphasis>lorisread</emphasis> importe les partiels depuis un fichier
      SDIF et les stocke avec l'étiquette entière <emphasis>istoreidx</emphasis>.
      <emphasis>lorismorph</emphasis> réalise un morphing des ensembles de partiels
      étiquetés <emphasis>isrcidx</emphasis> et <emphasis>itgtidx</emphasis>, et
      stocke les partiels résultants avec l'étiquette entière
      <emphasis>istoreidx</emphasis>. <emphasis>lorisplay</emphasis> restitue
      les partiels stockés avec l'étiquette <emphasis>ireadidx</emphasis>. Les
      étiquettes ne sont utilisées qu'à l'initialisation de la note, et l'on
      peut les réutiliser sans coût supplémentaire ou bénéfice en efficacité,
      et sans introduire d'interaction entre les instruments ou leurs instances.
    </para>

  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>lorisplay</emphasis> implémente la reconstruction de signal au
      moyen de la synthèse additive à largeur de bande améliorée. Les données de
      contrôle sont obtenues à partir d'un ensemble stocké de partiels à largeur
      de bande améliorée importé depuis un fichier SDIF en utilisant
      <emphasis>lorisread</emphasis> ou construit par un autre générateur
      unitaire tel que <emphasis>lorismorph</emphasis>. <emphasis>kfreqenv</emphasis>
      est un facteur de transposition au taux de contrôle : une valeur de 1
      signifie pas de transposition, 1.5 transpose vers l'aigu d'une quinte juste,
      et 0.5 transpose vers le grave d'une octave. <emphasis>kampenv</emphasis>
      est un facteur de mise à l'échelle au taux de contrôle qui est appliqué à
      toutes les enveloppes d'amplitude des partiels. <emphasis>kbwenv</emphasis>
      est un facteur de mise à l'échelle au taux de contrôle qui est appliqué à
      toutes les enveloppes de largeur de bande ou de caractère bruiteux des
      partiels. Les données de partiel à largeur de bande améliorée sont
      stockées en mémoire avec une étiquette spécifiée pour un accès ultérieur
      par un autre générateur.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode lorisplay. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/lorisplay.csd"><citetitle>lorisplay.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode lorisplay.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/lorisplay.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      Cette implémentation des générateurs unitaires Loris a été écrite par
      Kelly Fitz (<ulink
      url="mailto:loris@cerlsoundgroup.org">loris@cerlsoundgroup.org</ulink>).
      Elle est modèlisée sur un prototype d'implémentation du générateur
      unitaire <emphasis>lorisplay</emphasis> écrit par Corbin Champion, et
      basé sur la méthode de synthèse additive à largeur de bande améliorée et
      sur les algorithmes de métamorphose sonore implémentés dans la bibliothèque
      Loris pour la modélisation et la manipulation du son. Les opcodes ont été
      ensuite adaptés sous la forme d'un greffon de Csound 5 par Michael Gogins.
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
