<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.4
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="loscilx">
<indexterm id="Indexloscilx"><primary>loscilx</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Sample Playback</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>loscilx</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>loscilx</refname>
    <refpurpose>
      Lit un son échantillonné multi-canaux depuis une table.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Lit un son échantillonné (jusqu'à 16 canaux) depuis une table, avec
      avec bouclage d'entretien et de relâchement facultatif.
    </para>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ar1 [, ar2, ar3, ar4, ar5, ar6, ar7, ar8, ar9, ar10, ar11, ar12, ar13, ar14, \
      ar15, ar16] <command>loscilx</command> xamp, kcps, ifn \
      [, iwsize, ibas, istrt, imod, ibeg, iend]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- numéro de table de fonction, désignant
      typiquement un segment de son échantillonné avec prescription de points
      de bouclage au moyen de <link
      linkend="GEN01"><citetitle>GEN01</citetitle></link>. Le fichier source
      peut avoir jusqu'à 16 canaux.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iwsize</emphasis> (facultatif) -- taille de la fenêtre utilisée
      dans l'interpolation.
      iwsize (facultatif, zéro par défaut) -- taille de la fenêtre d'interpolation
      en échantillons. Peut prendre une des valeurs suivantes :
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>1 : arrondi à l'échantillon le plus proche (pas d'interpolation,
          pour <emphasis>kpitch</emphasis>=1)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>2 : interpolation linéaire</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>4 : interpolation cubique</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>&gt;=8 : <emphasis>iwsize</emphasis> interpolation sinc par point
          avec anti-repliement (lente)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      Zéro ou des valeurs négatives sélectionnent l'action par défaut qui est
      l'interpolation cubique.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ibas</emphasis> (facultatif) -- fréquence de base en
      <emphasis>Hz</emphasis> du son enregistré. Permet de redéfinir la
      fréquence donnée dans le fichier audio, mais est requis si le fichier
      n'en contient pas. La valeur par défaut est 261.626 Hz, le do médian.
      (Nouveau dans Csound 4.03). Si la valeur est inconnue ou absente, utiliser
      1 ici et dans <emphasis>kcps</emphasis>.
    </para>

    <para><emphasis>istrt</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- Trame du
    début de la lecture des données. Si ce n'est pas un nombre entier, les
    données sont interpolées (voir <emphasis>iwsize</emphasis>).
    </para>

    <para><emphasis>imod</emphasis> (facultatif, -1 par défaut) -- mode de jeu
    des boucles d'entretien et de relâchement. 1 signifie un bouclage normal,
    2 un bouclage à l'endroit et à l'envers, 0 pas de boucle. La valeur par
    défaut (-1) choisit le mode et les points de bouclage donnés dans le fichier
    source. Il ne faut pas oublier de choisir un mode approprié si le fichier
    ne contient pas cette information.
    </para>

    <para><emphasis>ibeg, iend</emphasis> (facultatif, dépendant
    d'<emphasis>imod</emphasis>) -- points de début et de fin des boucles
    d'entretien et de relâchement. Ils sont mesurés en <emphasis>trames
    d'échantillon</emphasis> depuis le début du fichier. Si aucun point de
    boucle n'est spécifié alors qu'un mode de bouclage
    (<emphasis>imod</emphasis>) est donné, le fichier sera bouclé sur toute sa
    longueur.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>

    <para>
      <emphasis>ar1, ar2, ...</emphasis> -- la sortie au taux audio. Le nombre
      de sorties doit correspondre au nombres de canaux dans le fichier
      échantillonné.
    </para>

    <para>
      <emphasis>xamp</emphasis> -- l'amplitude du signal de sortie.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kcps</emphasis> -- le facteur de lecture du fichier. Par
      exemple, une valeur de 1 ne provoque pas de transposition, 1.5
      transpose d'une quinte vers le haut et 2 d'une octave.
    </para>
    
    <para>
      <emphasis>loscilx</emphasis> échantillonne la ftable audio au taux
      déterminé par <emphasis>kcps</emphasis>, puis multiplie le résultat par
      <emphasis>xamp</emphasis>. L'incrément d'échantillonnage pour
      <emphasis>kcps</emphasis> dépend de la fréquence de la note de base de
      la table <emphasis>ibas</emphasis>, et est automatiquement ajusté si
      la valeur du <emphasis>sr</emphasis> de l'orchestre diffère de celle
      utilisée lors de l'enregistrement de la source. Dans cette unité la
      ftable est toujours échantillonnée avec interpolation.
    </para>
    
    <para>
      Si l'échantillonnage atteint le point final de la <emphasis>boucle
      d'entretien</emphasis> et que le bouclage est actif, le point
      d'échantillonnage est modifié et <emphasis>loscil</emphasis> continue
      sa lecture depuis ce segment de boucle. Si l'instrument reçoit un signal
      <emphasis>turnoff</emphasis> (depuis la partition ou depuis un
      évènement MIDI noteoff), le prochain point final d'entretien est ignoré
      et l'échantilllonnage continue vers le point final de la <emphasis>boucle
      de relâchement</emphasis> ou vers le dernier échantillon (des valeurs
      nulles).
    </para>

    <para>
      Si l'on veut boucler sur tout le fichier, spécifier un mode de bouclage dans
      <emphasis>imod</emphasis> et n'entrer aucune valeur dans
      <emphasis>ibeg</emphasis> et dans <emphasis>iend</emphasis>.
    </para>

   </refsect1>
   <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode loscilx. Il utilise les fichiers
      <ulink url="examples/loscil.csd"><citetitle>loscil.csd</citetitle></ulink>
      et <ulink url="examples/kickroll.wav"><citetitle>kickroll.wav</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode loscilx.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en temps réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la ligne de commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/loscilx.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para><link linkend="loscil"><citetitle>loscil</citetitle></link></para>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Ecrit par &nameistvan;.</para>
    <para>2006</para>
    <para>Nouveau dans Csound 5.03</para>
  </refsect1>
</refentry>
