<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="lpcanal">
<indexterm id="IndexLpcanal"><primary>lpcanal</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Spectral Processing:LPC</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>lpcanal</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>lpcanal</refname>
    <refpurpose>
      Analyse par prédiction linéaire sur un flux.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Cet opcode réalise l'analyse par prédiction linéaire sur un flux. Deux
      versions existent, l'une prenant pour entrée un signal audio, et l'autre
      prenant pour entrée une table de fonction.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>kCoef[], krms, kerr, kcps <command>lpcanal</command> asrc, kflg,
    kprd, isiz, iord[,iwin] </synopsis>
    <synopsis>kCoef[], krms, kerr, kcps <command>lpcanal</command> koff, kflg,
    ifn, isiz, iord[,iwin] </synopsis>
    <synopsis>iCoef[], irms, ierr, icps <command>lpcanal</command> ioff, iflg,
    ifn, isiz, iord[,iwin] </synopsis>
    
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>isiz</emphasis> -- taille d'une trame d'entrée lpc en
      échantillons.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iord</emphasis> -- ordre du prédicteur linéaire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- table de fonction de la source de l'analyse
      LPC du flux.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iwin</emphasis> -- numéro d'une table de fonction de fenêtrage
      (facultatif).
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kCoef[]</emphasis> -- coefficients du filtre tout-pôle
      (tableau de taille iord).
    </para>

    <para>
      <emphasis>krms</emphasis> - estimation de la valeur efficace du signal
      source.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kerr</emphasis> - erreur de la prédiction linéaire (ou résidu).
    </para>

    <para>
      <emphasis>kcps</emphasis> - estimation de la fréquence fondamentale, à
      partir de la fonction d'autocorrélation.
    </para>             

    <para>
      <emphasis>asrc</emphasis> -- signal source de l'analyse LPC sur flux.
    </para>

     <para>
      <emphasis>kflg</emphasis> -- indicateur de calcul ; les valeurs non nulles
      activent l'analyse par prédiction linéaire remplaçant les coefficients du
      filtre, alors que zéro la désactive, gardant les coefficients courants du
      filtre.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kprd</emphasis> -- période de l'analyse en échantillons,
      déterminant la fréquence de renouvellement des coefficients.
    </para>

    <para>
       <emphasis>koff</emphasis> -- décalage de la position dans la table de
       fonction, déterminant la position du début de la trame d'analyse.
    </para>       
  </refsect1>

  <refsect1>
    <para>
      Cet opcode fait partie d'une suite d'opcodes de prédiction linéaire sur
      un flux. Il analyse un signal d'entrée, soit une entrée audio, ou stocké
      dans une table de fonction, et produit un ensemble de coefficients pour
      un filtre tout-pôle qui modélise l'enveloppe spectrale du signal. Ces
      coefficients sont placés en sortie dans un tableau de taux-k, et sont
      accompagnés d'autres mesures de l'analyse.
    </para>
    
    <para>
      Les paramètres d'analyse fondamentaux sont la taille de trame en entrée
      et l'ordre du filtre. Des trames d'entrée plus longues produiront un
      résultat plus précis en termes de résolution en fréquence, mais induiront
      aussi plus de calculs. Ceci est dû au calcul de la fontion
      d'autocorrélation, qui est utilisée ensuite dans le calcul des
      coefficients. Cette partie est plus efficace et dépend seulement de
      l'ordre de la prédiction linéaire. qui est aussi le nombre de coefficients
      calculés. Les ordres typiques de lp peuvent aller de 30 à 100
      coefficients, mais on peut utiliser de plus grandes valeurs.
    </para>
    
    <para>
      Si le signal source LPC est dérivé d'une entrée audio, alors le calcul
      des coefficients dépend de deux paramètres, <emphasis>kflg</emphasis> et
      <emphasis>kprd</emphasis>. Le premier est un bouton on/off qui détermine
      si les coefficients sont remplacés par de nouveaux coefficients calculés
      ou s'ils gardent leur dernière valeur. L'autre détermine la fréquence des
      analyses, en fixant un intervalle temporel (en échantillons) entre les
      calculs de nouveaux coefficients. Cela va de coefficients étant remplacés
      à chaque échantillon, à jamais remplacés (si la période est plus grande
      que la durée de synthèse). Des analyses se chevauchant se produiront si
      la valeur de <emphasis>kprd</emphasis> est inférieure à la taille de
      l'entrée. La diminution de l'espacement des analyses produira aussi une
      augmentation des besoins de calcul.
    </para>
    
    <para>
      Si le signal source LPC est dérivé d'une table de fonction, alors
      <emphasis>kflg</emphasis> détermine s'il faut effectuer une analyse ou
      non (1 ou 0). La valeur de <emphasis>koff</emphasis> est ensuite utilisée
      comme décalage (en échantillons) dans la table de fonction déterminant la
      position de la trame d'analyse. Par exemple, si <emphasis>kflg</emphasis>
      est fixé en permanence à 1 et <emphasis>koff</emphasis> est fixé à
      <emphasis>ksmps</emphasis>, alors à chaque cycle-k une trame d'analyse
      sera prise des positions successives dans la table de fonction. Le
      changement de <emphasis>koff</emphasis> à moins d'échantillons produira
      un résultat étiré dans le temps alors qu'en l'augmentant on compressera le
      temps.
    </para>
    
    <para>
      Le signal une fois extrait, soit de l'entrée audio, soit d'une table de
      fonction, il peut être facultativement fenêtré si une table de fonction
      est fournie. Bien que ce soit facultatif, c'est une procédure recommandée
      (GEN20 peut fournir les fenêtres les plus communes). Le signal est ensuite
      analysé et les coefficients sont produits.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode lpcanal qui utilise un signal d'entrée audio
      comme source lpc. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/lpcanal.csd"><citetitle>lpcanal.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode lpcanal.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en temps réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la ligne de commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/lpcanal.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
    <para>
      Voici un autre exemple de l'opcode lpcanal qui utilise une table de
      fonction comme source lpc. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/lpcanal-2.csd"><citetitle>lpcanal-2.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Un autre exemple de l'opcode lpcanal.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en temps réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la ligne de commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/lpcanal-2.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="lpcfilter"><citetitle>lpcfilter</citetitle></link>,
      <link linkend="allpole"><citetitle>allpole</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
