<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="lpfreson">
<indexterm id="IndexLpfreson"><primary>lpfreson</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Spectral Processing:LPC</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>lpfreson</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>lpfreson</refname>
    <refpurpose>
      Resynthétise un signal à partir des données passées en interne par un
      lpread précédent, en appliquant un décalage de formant.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Resynthétise un signal à partir des données passées en interne par un
      <emphasis>lpread</emphasis> précédent, en appliquant un décalage de formant.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>lpfreson</command> asig, kfrqratio</synopsis>
 </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>asig</emphasis> -- une fonction audio pour piloter la resynthèse.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kfrqratio</emphasis> -- rapport de fréquence. Doit être supérieur à 0.
    </para>

    <para>
      <emphasis>lpreson</emphasis> reçoit en interne des valeurs produites par
      un <emphasis>lpread</emphasis> conducteur. <emphasis>lpread</emphasis>
      reçoit ses valeurs du fichier de contrôle en fonction de la valeur d'entrée
      <emphasis>ktimpnt</emphasis> (en secondes). Si <emphasis>ktimpnt</emphasis>
      évolue au taux de l'analyse, il en résulte une synthèse à déroulement temporel
      normal ; si l'évolution est plus rapide, plus lente ou à taux variable, le
      déroulement temporel de la synthèse est déformé. A chaque période-k,
      <emphasis>lpread</emphasis> fait une interpolation entre trames adjacentes
      pour déterminer plus précisément les valeurs du paramètre présenté en
      sortie et le réglage des coefficients du filtre (passés en interne à un
      <emphasis>lpreson</emphasis>) qui le suit.
    </para>
    
    <para>
      Le signal d'erreur <emphasis>kerr</emphasis> (entre 0 et 1) provenant de
      l'analyse prédictive reflète la nature déterministe/aléatoire de la source
      analysée. Il paraîtra bas pour un matériau tonal (périodique) et plus
      important pour un matériau bruiteux. La transition de la parole voisée à
      la parole non-voisée, par exemple, produit une valeur du signal d'erreur
      d'environ 0.3. Pendant la synthèse, la valeur du signal d'erreur peut être
      utilisée pour déterminer la nature de la fonction pilotant
      <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link> : par exemple
      en arbitrant entre entrée tonale et non-tonale, ou même en déterminant un
      mélange des deux. Normalement, dans la resynthèse de la parole, l'entrée
      tonale de <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link>
      est un signal périodique à large bande ou un train d'impulsions dérivé
      d'une unité telle que <link linkend="buzz"><citetitle>buzz</citetitle></link>,
      et la source non-tonale est habituellement dérivée de
      <link linkend="rand"><citetitle>rand</citetitle></link>. Cependant, on peut
      utiliser n'importe quel signal audio comme fonction pilote, la seule
      exigence de l'analyse étant qu'il ait une réponse plate.
    </para>
    
    <para>
      <emphasis>lpfreson</emphasis> est un
      <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link> dans lequel
      <emphasis>kfrqratio</emphasis> est le rapport de décalage de formant par
      rapport à l'original. Cela permet une synthèse dans laquelle l'objet source
      modifie sa taille acoustique apparente. <emphasis>lpfreson</emphasis> avec
      <emphasis>kfrqratio</emphasis> = 1 est équivalent à
      <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link>.
    </para>
    
    <para>
      Généralement, <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link>
      fournit un moyen de contrôler l'évolution du contenu et de la forme spectrale
      d'un signal audio composite par le contenu spectral dynamique d'un autre
      signal. Il peut y avoir n'importe quel nombre de paires
      <emphasis>lpread/lpreson</emphasis> (ou <emphasis>lpfreson</emphasis>)
      dans un instrument ou dans un orchestre ; ils peuvent lire depuis le même
      ou depuis différents fichiers de contrôle indépendamment.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode lpfreson. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/lpfreson.csd"><citetitle>lpfreson.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode lpfreson.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/lpfreson.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="lpread"><citetitle>lpread</citetitle></link>,
      <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
