<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="lpread">
<indexterm id="IndexLpread"><primary>lpread</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Spectral Processing:LPC</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>lpread</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>lpread</refname>
    <refpurpose>
      Lit un fichier de contrôle contenant des trames d'information ordonnées dans le temps.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Lit un fichier de contrôle contenant des trames d'information ordonnées dans le temps.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>krmsr, krmso, kerr, kcps <command>lpread</command> ktimpnt, ifilcod [, inpoles] [, ifrmrate]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifilcod</emphasis> -- entier ou chaîne de caractères dénotant un
      fichier de contrôle (coefficients de réflexion et quatre valeurs de
      paramètre) provenant de l'analyse spectrale par prédiction linéaire à
      n pôles d'une source audio. Un entier dénote le suffixe d'un fichier
      <emphasis>lp.m</emphasis> ; une chaîne de caractères (entre guillemets)
      donne un nom de fichier, optionnellement un nom de chemin complet. Si ce
      n'est pas un nom de chemin complet, le fichier est d'abord cherché dans le
      répertoire courant, ensuite dans celui donné par la variable d'environnement
      <link linkend="OrchDirFiles"><citetitle>SADIR</citetitle></link> (si elle
      est définie). L'utilisation de la mémoire dépend de la taille du fichier,
      qui est maintenu entièrement dans la mémoire durant les calculs mais reste
      partagé par des appels multiples (voir aussi
      <link linkend="adsyn"><citetitle>adsyn</citetitle></link> et
      <link linkend="pvoc"><citetitle>pvoc</citetitle></link>).
    </para>

    <para>
      <emphasis>inpoles</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- nombre de pôles
      dans l'analyse par prédiction linéaire. Nécessaire seulement si le fichier
      de contrôle n'a pas d'en-tête ; ignoré si un en-tête est détecté.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifrmrate</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- taux de trames
      par seconde dans l'analyse par prédiction linéaire. Nécessaire seulement
      si le fichier de contrôle n'a pas d'en-tête ; ignoré si un en-tête est
      détecté.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>lpread</emphasis> accède à un fichier de contrôle constitué de
      trames d'information ordonnées dans le temps, chacune d'entre elles contenant
      les coefficients d'un filtre à n pôles, provenant de l'analyse par prédiction
      linéaire d'un signal source à intervalles fixes (par exemple 1/100 de
      seconde), plus quatre valeurs de paramètres :
    </para>

    <para>
      <emphasis>krmsr</emphasis> -- moyenne quadratique du résidu de l'analyse
    </para>

    <para>
      <emphasis>krmso</emphasis> -- moyenne quadratique du signal original
    </para>

    <para>
      <emphasis>kerr</emphasis> -- le signal d'erreur normalisé
    </para>

    <para>
      <emphasis>kcps</emphasis> -- hauteur en Hz
    </para>

    <para>
      <emphasis>ktimpnt</emphasis> -- l'écoulement du temps en secondes dans le
      fichier d'analyse. <emphasis>ktimpnt</emphasis> doit toujours être positif,
      mais il peut avancer ou reculer, rester stationnaire ou être discontinu,
      comme pointeur dans le fichier d'analyse.
    </para>

    <para>
      <emphasis>lpread</emphasis> reçoit ses valeurs du fichier de contrôle en
      fonction de la valeur d'entrée <emphasis>ktimpnt</emphasis> (en secondes).
      Si <emphasis>ktimpnt</emphasis> évolue au taux de l'analyse, il en résulte
      une synthèse à déroulement temporel normal ; si l'évolution est plus
      rapide, plus lente ou à taux variable, le déroulement temporel de la synthèse            
      est déformé. A chaque période-k, <emphasis>lpread</emphasis> fait une
      interpolation entre trames adjacentes pour déterminer plus précisément
      les valeurs des paramètres (présentés en sortie) et le réglage des coefficients
      du filtre (passés en interne à un
      <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link>) qui le suit.
    </para>
    
    <para>
      Le signal d'erreur <emphasis>kerr</emphasis> (entre 0 et 1) provenant de
      l'analyse prédictive reflète la nature déterministe/aléatoire de la source
      analysée. Il paraîtra bas pour un matériau tonal (périodique) et plus
      important pour un matériau bruiteux. La transition de la parole voisée à
      la parole non-voisée, par exemple, produit une valeur du signal d'erreur
      d'environ 0.3. Pendant la synthèse, la valeur du signal d'erreur peut être
      utilisée pour déterminer la nature de la fonction pilotant
      <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link> : par exemple
      en arbitrant entre entrée tonale et non-tonale, ou même en déterminant un
      mélange des deux. Normalement, dans la resynthèse de la parole, l'entrée
      tonale de <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link>
      est un signal périodique à large bande ou un train d'impulsions dérivé
      d'une unité telle que <link linkend="buzz"><citetitle>buzz</citetitle></link>,
      et la source non-tonale est habituellement dérivée de
      <link linkend="rand"><citetitle>rand</citetitle></link>. Cependant, on peut
      utiliser n'importe quel signal audio comme fonction pilote, la seule
      exigence de l'analyse étant qu'il ait une réponse plate.
    </para>
    
    <para>
      <link linkend="lpfreson"><citetitle>lpfreson</citetitle></link> est un
      <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link> dont les formants
      sont décalés. Son argument <emphasis>kfrqratio</emphasis> est le rapport
      de la position des formants décalés par rapport à l'original. Cela
      permet une synthèse dans laquelle l'objet source modifie sa taille acoustique
      apparente. <link linkend="lpfreson"><citetitle>lpfreson</citetitle></link>
      avec <emphasis>kfrqratio</emphasis> = 1 est équivalent à
      <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link>.
    </para>
    
    <para>
      Générallement, <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link>
      fournit un moyen de contrôler l'évolution du contenu et de la forme spectrale
      d'un signal audio composite par le contenu spectral dynamique d'un autre
      signal. Il peut y avoir n'importe quel nombre de paires
      <emphasis>lpread/lpreson</emphasis> (ou <emphasis>lpfreson</emphasis>)
      dans un instrument ou dans un orchestre ; ils peuvent lire depuis le même
      ou depuis différents fichiers de contrôle indépendamment.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode lpread. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/lpread.csd"><citetitle>lpread.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode lpread.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/lpread.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="lpfreson"><citetitle>lpfreson</citetitle></link>, 
      <link linkend="lpreson"><citetitle>lpreson</citetitle></link>, 
      <link linkend="lpanal"><citetitle>LPANAL</citetitle></link> 
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
