<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="midiarp">
<indexterm id="Indexmidiarp"><primary>midiarp</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Real-time MIDI:Note Output</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>midiarp</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>midiarp</refname>
    <refpurpose>
      Génère des arpèges basés sur les notes MIDI tenues.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>midiarp</emphasis> construit des arpèges basés sur les notes MIDI
      tenues. L'opcode produit des notes sous la forme de numéros de note MIDI,
      et un signal métronomique qui peut être utilisé pour séquencer les notes.
      On peut choisir la vitesse à laquelle les notes sont générées et aussi
      choisir parmi un ensemble de modèles d'arpèges.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>kMidiNoteNum, kCounter <command>midiarp</command> kRate[, kMode]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>kRate</emphasis> -- fixe la vitesse à laquelle les nouvelles notes
      sont générées et contrôle la fréquence du signal d'impulsions métronomiques.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kMode</emphasis> -- Facultatif. Fixe le type d'arpège. 0 pour
      ascendant et descendant, 1 pour ascendant, 2 pour descendant, 3 pour
      aléatoire. 0 est la valeur par défaut.
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kMideNoteNum</emphasis> -- le numéro de note MIDI courant dans
      l'arpège.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kCounter</emphasis> -- une impulsion métronomique qui peut être
      utilisée pour déclencher l'exécution des notes de l'arpège. Ce signal 
      produit un 1 suivi de 0 à chaque cycle. La fréquence est fixée par le
      paramètre <emphasis>kRate</emphasis> en entrée.   
    </para>
  </refsect1>

  <note>
    <title>Note</title>
    <para>
      Il est important que l'instrument contenant l'opcode <emphasis>midiarp</emphasis>
      ne soit pas activé en continu à chaque nouvelle note MIDI. Pour éviter
      ceci, il faut utiliser l'opcode <emphasis>massign</emphasis> comme dans
      l'exemple ci-dessous. 
    </para>
  </note>

  <refsect1>
    <title>Exemple</title>
    <para>
      Cet exemple montre l'utilisation de midiarp pour déclencher des arpèges
      réalisés sur un second instrument. L'instrument 100 reçoit des notes MIDI
      en entrée et déclenche l'action de l'instrument 200. <emphasis>massign</emphasis>
      est utilisé pour éviter que l'instrument 100 ne soit activé chaque fois
      qu'une nouvelle note MIDI est fournie. Cet exemple utilise le fichier
      <ulink url="examples/midiarp.csd"><citetitle>midiarp.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Example de l'opcode midiarp</title>
        <xi:include href="examples-xml/midiarp.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Rory Walsh</member>
        <member>2017</member>
      </simplelist>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
