<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.2
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="MixerSetLevel_i">
  <indexterm id="IndexMixerSetLevel_i"><primary>MixerSetLevel_i</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Mixer Opcodes</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>MixerSetLevel_i</refentrytitle>
  </refmeta>
  
  <refnamediv>
    <refname>MixerSetLevel_i</refname>
    <refpurpose>
      Fixe le niveau d'un départ vers un bus.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>MixerSetLevel_i</command> isend, ibuss, igain</synopsis>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title> 
    <para>
      Fixe le niveau avec lequel les signaux d'un départ sont ajoutés au bus.
      Parce que tous ses paramètres sont de taux-i, on peut utiliser cet opcode
      dans l'en-tête de l'orchestre. L'envoi du signal vers le bus est effectué
      par l'opcode <link linkend="MixerSend"><citetitle>MixerSend</citetitle></link>. 
    </para>  
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    
    <para><emphasis>isend</emphasis> -- Le numéro du départ, par exemple, le
    numéro de l'instrument envoyant le signal (mais on peut utiliser n'importe
    quel nombre entier.</para>
    
    <para><emphasis>ibuss</emphasis> -- Le numéro du bus, par exemple, le
    numéro de l'instrument recevant le signal (mais on peut utiliser n'importe
    quel nombre entier.</para>
    
    <para><emphasis>igain</emphasis> -- Le niveau (n'importe quel nombre réel)
    avec lequel le signal du départ est mélangé sur le bus. La valeur par défaut
    est 0.</para>
    
    <para>En fixant le gain pour un bus, le bus est également créé.</para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
      <para>
      L'utilisation du mélangeur nécessite que les instruments fixant les gains
      aient des numéros inférieurs à ceux des instruments envoyant des signaux,
      et que les intruments envoyant des signaux aient des numéros inférieurs
      à ceux des instruments recevant ces signaux. Cependant, un instrument
      peut avoir n'importe quel nombre de départs et de retours. Après la réception
      du dernier signal, il faut invoquer
      <link linkend="MixerClear"><citetitle>MixerClear</citetitle></link> pour
      réinitialiser les bus à 0 avant le k-cycle suivant.
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    
    <para>Dans l'en-tête de l'orchestre, fixer le gain pour le départ du bus 3
    vers le bus 4 :</para>
    <programlisting>
      <emphasis role="opc">MixerSetLevel_i</emphasis>		3, 4, 0.76</programlisting>
    
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Michael Gogins (gogins at pipeline dot com).</para>
  </refsect1>
</refentry>
