<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.14
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="oscbnk">
<indexterm id="IndexOscbnk"><primary>oscbnk</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Basic Oscillators</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>oscbnk</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>oscbnk</refname>
    <refpurpose>
      Mélange la sortie de n'importe quel nombre d'oscillateurs.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Ce générateur unitaire mélange la sortie de n'importe quel nombre d'oscillateurs. La fréquence, la
      phase et l'amplitude de chaque oscillateur peuvent être modulées par deux LFO (tous les oscillateurs
      ont un jeu de LFO séparé, avec différentes phase et fréquence) ; de plus, la sortie de chaque
      oscillateur peut être filtrée au travers d'un égaliseur paramétrique (aussi contrôlé par les LFO).
      Cet opcode trouve sa plus grande utilité dans des instruments de rendu d'ensemble (cordes, ch&oelig;ur,
      etc.).
    </para>

    <para>
      Bien que les LFO fonctionnent au taux-k, les modulations d'amplitude, de phase et de filtrage sont
      interpolées en interne, et il est ainsi possible (et recommandé dans la plupart des cas) d'utiliser
      cette unité avec de faibles taux de contrôle (~1000 Hz) sans dégradation audible de la qualité.
    </para>

    <para>
      La phase et la fréquence initiale de tous les oscillateurs et LFO peuvent être fixées par un
      générateur intégré de nombres aléatoires sur 31 bit amorçable par une <quote>graine</quote>, ou
      spécifiées manuellement dans une table de fonction (GEN2).
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>oscbnk</command>  kcps, kamd, kfmd, kpmd, iovrlap, iseed, kl1minf, kl1maxf, \
      kl2minf, kl2maxf, ilfomode, keqminf, keqmaxf, keqminl, keqmaxl, \
      keqminq, keqmaxq, ieqmode, kfn [, il1fn] [, il2fn] [, ieqffn]   \
      [, ieqlfn] [, ieqqfn] [, itabl] [, ioutfn]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>iovrlap</emphasis> -- Nombre d'oscillateurs.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iseed</emphasis> -- Valeur de la graine du générateur de nombres aléatoires (entier
      positif dans l'intervalle 1 à 2147483646 (2 &circ; 31 - 2)). Si <emphasis>iseed</emphasis> &lt;= 0
      la graine est l'heure courante.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ieqmode</emphasis> -- Mode de l'égaliseur paramétrique
        <itemizedlist>
          <listitem><para>-1 : désactive l'EQ (plus rapide)</para></listitem>
          <listitem><para>0 : crête</para></listitem>
          <listitem><para>1 : à plateau low shelf</para></listitem>
          <listitem><para>2 : à plateau high shelf</para></listitem>
          <listitem><para>3 : crête (filtrage sans interpolation)</para></listitem>
          <listitem><para>4 : à plateau low shelf (sans interpolation)</para></listitem>
          <listitem><para>5 : à plateau high shelf (sans interpolation)</para></listitem>
        </itemizedlist>

      Les modes sans interpolation sont plus rapides, et dans certains cas (par exemple filtre à plateau
      high shelf aux fréquences de coupure basses) également plus stables ; cependant, l'interpolation est
      utile pour éviter le <quote>bruit de transition</quote> aux faibles taux de contrôle.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ilfomode</emphasis> -- Type de la modulation par les LFO, somme de :
        <itemizedlist>
          <listitem><para>128 : LFO1 module la fréquence</para></listitem>
          <listitem><para>64 : LFO1 module l'amplitude</para></listitem>
          <listitem><para>32 : LFO1 module la phase</para></listitem>
          <listitem><para>16 : LFO1 module l'EQ</para></listitem>
          <listitem><para>8 : LFO2 module la fréquence</para></listitem>
          <listitem><para>4 : LFO2 module l'amplitude</para></listitem>
          <listitem><para>2 : LFO2 module la phase</para></listitem>
          <listitem><para>1 : LFO2 module l'EQ</para></listitem>
        </itemizedlist>

      Si un LFO ne module rien, il n'est pas calculé, et le numéro de sa ftable (<emphasis>il1fn</emphasis>
      ou <emphasis>il2fn</emphasis>) peut être omis.
    </para>

    <para>
      <emphasis>il1fn</emphasis> (facultatif : par défaut 0) -- Numéro de la table de fonction de LFO1. La
      forme d'onde dans cette table doit être normalisée (valeur absolue &lt;= 1), et elle est lue avec une
      interpolation linéaire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>il2fn</emphasis> (facultatif : par défaut 0) -- Numéro de la table de fonction de LFO2. La
      forme d'onde dans cette table doit être normalisée (valeur absolue &lt;= 1), et elle est lue avec une
      interpolation linéaire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ieqffn, ieqlfn, ieqqfn</emphasis> (facultatif : par défaut 0) -- Tables de lecture pour la
      fréquence, le niveau et le Q de EQ (facultatif si EQ est désactivé). La position de lecture dans une
      table est 0 si le signal de modulation est inférieur ou égal à -1, (longueur de table / 2) si le
      signal de modulation vaut zero, et le point de garde si le signal de modulation est supérieur ou égal
      à 1. Ces tables doivent être normalisées dans l'intervalle 0 - 1, et ont un point de garde étendu
      (longueur de table = puissance de deux + 1). Toutes les tables sont lues avec une interpolation
      linéaire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>itabl</emphasis> (facultatif : par défaut 0) -- Table de fonction stockant les valeurs de
      phase et de fréquence pour tous les oscillateurs (facultatif). Les valeurs dans cette table sont
      dans l'ordre suivant (5 pour chaque oscillateur) :
      <informalexample>
        <literallayout>phase de l'oscillateur, phase de lfo1, fréquence de lfo1, phase de lfo2, fréquence de lfo2, ...</literallayout>
      </informalexample>
      Toutes les valeurs sont dans l'intervalle 0 à 1 ; si le nombre spécifié est supérieur à 1, il est
      ramené cycliquement (phase) ou limité (fréquence) à l'intérieur de l'intervalle permis. Une valeur
      négative (ou la fin de la table) utilisera la sortie du générateur de nombres aléatoires. La valeur
      aléatoire est toujours calculée (même si aucun nombre aléatoire n'est utilisé), si bien que le fait
      de basculer entre une valeur aléatoire et une valeur fixe n'altérera pas les autres valeurs.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ioutfn</emphasis> (facultatif : par défaut 0) -- Table de fonction pour écrire les valeurs
      de phase et de fréquence (facultatif). Le format est le même que celui de <emphasis>itabl</emphasis>.
      Cette table est utile lors de l'expérimentation avec des nombres aléatoires pour enregistrer les
      meilleures valeurs.
    </para>

    <para>
      L'accès aux deux tables facultatives (<emphasis>itabl</emphasis> et <emphasis>ioutfn</emphasis>) n'a
      lieu que pendant l'initialisation. Il est utile de savoir cela, car les tables peuvent être réécrites
      en toute sécurité après l'initialisation de l'opcode, permettant le pré-calcul des paramètres pendant
      le temps-i et le stockage dans une table temporaire avant l'initialisation de
      <emphasis>oscbnk</emphasis>.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ares</emphasis> -- Signal de sortie.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kcps</emphasis> -- Fréquence de l'oscillateur en Hz.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kamd</emphasis> -- Profondeur de la modulation d'amplitude (0 - 1). 
      <literallayout>(sortie MA) = (entrée MA) * ((1 - (prof MA)) + (prof MA) * (modulateur))</literallayout>

      Si <emphasis>ilfomode</emphasis> n'est pas réglé pour moduler l'amplitude, alors (sortie MA) =
      (entrée MA) quelque soit la valeur de <emphasis>kamd</emphasis>. Dans ce cas,
      <emphasis>kamd</emphasis> n'aura pas d'effet.
    </para>

    <para>
      Note : La modulation d'amplitude est appliquée avant l'égaliseur paramétrique. 
    </para>

    <para>
      <emphasis>kfmd</emphasis> -- Profondeur de la MF (en Hz).
    </para>

    <para>
      <emphasis>kpmd</emphasis> -- Profondeur de la modulation de phase.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kl1minf, kl1maxf</emphasis> -- Fréquence minimale et maximale de LFO1 en Hz.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kl2minf, kl2maxf</emphasis> --  Fréquence minimale et maximale de LFO2 en Hz. (Note :
      il est permis d'avoir des fréquences nulles ou négatives pour l'oscillateur et les LFO.)
    </para>

    <para>
      <emphasis>keqminf, keqmaxf</emphasis> -- Fréquence minimale et maximale de l'égaliseur paramétrique
      en Hz.
    </para>

    <para>
      <emphasis>keqminl, keqmaxl</emphasis> -- Niveau minimum et maximum de l'égaliseur paramétrique.
    </para>

    <para>
      <emphasis>keqminq, keqmaxq</emphasis> -- Q minimum et maximum de l'égaliseur paramétrique.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kfn</emphasis> -- Table de la forme d'onde de l'oscillateur. Le numéro de la table peut
      être changé au taux-k (c'est utile pour choisir parmi un ensemble de tables à bande limitée générées
      par GEN30, afin d'éviter les erreurs de repliement). La table est lue avec une interpolation linéaire.
    </para>

    <note>
      <title>Note</title>
      <para>
        <emphasis>oscbnk</emphasis> utilise le même générateur de nombres aléatoires que
        <emphasis>rnd31</emphasis>. C'est pourquoi il est également recommandé de lire
        <link linkend="rnd31"><citetitle>sa documentation</citetitle></link>.
      </para>
    </note>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode oscbnk. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/oscbnk.csd"><citetitle>oscbnk.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode oscbnk.</title>

        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour
        plus d'information sur l'utilisation de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/oscbnk.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <para>
      Voici un exemple avancé de l'opcode oscbnk. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/oscbnk-advanced.csd"><citetitle>oscbnk-advanced.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple avancé de l'opcode oscbnk.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link> et
        <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour
        plus d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/oscbnk-advanced.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &nameistvan;</member>
        <member>2001</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 4.15</para>
    <para>Mis à jour en avril 2002 par &nameistvan;</para>
  </refsect1>
</refentry>
