<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.8
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="pan">
<indexterm id="IndexPan"><primary>pan</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Panning and Spatialization</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>pan</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>pan</refname>
    <refpurpose>
      Distribue un signal audio sur quatre canaux.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Distribue un signal audio sur quatre canaux avec contrôle de la
      localisation.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>a1, a2, a3, a4 <command>pan</command> asig, kx, ky, ifn [, imode] [, ioffset]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- numéro de la table de fonction d'un modèle
      décrivant l'augmentation d'amplitude dans le canal d'un haut-parleur
      lorsque le son se déplace vers celui-ci en provenance d'un haut-parleur
      voisin. Nécessite un point de garde.
    </para>

    <para>
      <emphasis>imode</emphasis> (facultatif) -- mode des valeurs de position
      <emphasis>kx, ky</emphasis>. 0 signifie un indice brut, 1 signifie que
      les entrées sont normalisées (0 - 1). La valeur par défaut est 0.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ioffset</emphasis> (facultatif) -- indicateur de translation pour
      <emphasis>kx, ky</emphasis>. 0 implique que l'origine se trouve au canal
      3 (arrière-gauche) ; 1 indique un glissement des axes au centre
      de la quadraphonie. La valeur par défaut est 0.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>pan</emphasis> distribue son signal d'entrée <emphasis>asig</emphasis>
      sur quatre sorties (essentiellement des haut-parleurs quadraphoniques)
      en fonction des contrôles <emphasis>kx</emphasis> et <emphasis>ky</emphasis>.
      Avec une entrée normalisée (<emphasis>imode</emphasis>=1) et sans
      translation, les quatre positions de sortie sont dans l'ordre :
      avant-gauche à (0, 1), avant-droite à (1, 1), arrière-gauche à l'origine
      (0, 0) et arrière-froite à (1, 0). Dans la notation
      (<emphasis>kx</emphasis>, <emphasis>ky)</emphasis>, les coordonnées
      <emphasis>kx</emphasis> et <emphasis>ky</emphasis>, chacune variant entre
      0 et 1, contrôlent la position du son en largeur et en profondeur.
    </para>

    <para>
      Le mouvement entre les haut-parleurs se fait par variation d'amplitude,
      contrôlée par la table de fonction <emphasis>ifn</emphasis>. Comme
      <emphasis>kx</emphasis> varie entre 0 et 1, la force du signal de droite
      augmentera de la valeur la plus à gauche dans la table jusqu'à la valeur
      la plus à droite, tandis que celle du signal de gauche progressera de la
      valeur de la table la plus à droite jusqu'à la plus à gauche. Pour un
      simple panoramique linéaire, la table peut contenir la fonction linéaire
      de 0 à 1. On obtiendra un panoramique plus correct maintenant une puissance
      constante en mémorisant le premier quadrant d'une sinusoïde. Comme
      <emphasis>pan</emphasis> pondère et tronque <emphasis>kx</emphasis> et
      <emphasis>ky</emphasis> lors de la lecture de la table, il vaut mieux
      utiliser une table de taille moyenne (disons 8193).
    </para>

    <para>
      Les valeurs <emphasis>kx, ky</emphasis> ne sont pas restreintes à 0 - 1.
      Un mouvement circulaire passant par les quatre haut-parleurs (à l'intérieur)
      aura un diamètre de racine de deux, et pourra être défini par un cercle
      de rayon R = racine 1/2 dont le centre se trouve en (0.5, 0.5).
      <emphasis>kx, ky</emphasis> seront alors donnés par Rcos(angle), Rsin(angle),
      avec une origine implicite en (0.5, 0.5) (c'est-à-dire
      <emphasis>ioffset</emphasis> = 1). Les valeurs brutes non pondérées opèrent
      de la même manière. Les sons peuvent ainsi être positionnés partout dans
      le plan polaire ou cartésien ; les points se trouvant hors du carré des
      haut-parleurs sont projetés correctement sur le périmètre du carré pour
      un auditeur situé au centre.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode pan. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/pan.csd"><citetitle>pan.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode pan.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/pan.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
