<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="partials">
<indexterm id="Indexpartials"><primary>partials</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Spectral Processing:Streaming</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>partials</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>partials</refname>
    <refpurpose>
      Analyse spectrale par suivi des partiels.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      L'opcode <emphasis>partials</emphasis> prend en entrée deux flots de signal
      PV contenant les signaux AMP_FREQ et AMP_PHASE (comme ils sont générés par
      exemple par <emphasis>pvsifd</emphasis> ou dans le premier cas
      par <emphasis>pvsanal</emphasis>) et réalise une estimation et un suivi de
      partiels selon la méthode décrite dans Lazzarini et al, "Time-stretching
      using the Instantaneous Frequency Distribution and Partial Tracking",
      Proc. of ICMC05, Barcelone. Il génère un flot de signal PV TRACKS, contenant
      l'amplitude, la fréquence, la phase et un ID de piste pour chaque piste en
      sortie. Ce type de signal contient un nombre variable de pistes de sortie, limité
      par le nombre total de bins d'analyse contenus dans les entrées
      (tailleTFR/2 + 1 bin). La seconde entrée (AMP_PHASE) est facultative, car
      elle peut prendre le même signal que la première entrée. Cependant, dans
      ce cas, toute l'information de phase vaut NULL et l'on ne peut pas réaliser
      de resynthèse en utilisant l'information de phase.
	  </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ftrks <command>partials</command> ffr, fphs, kthresh, kminpts, kmaxgap, imaxtracks</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
	    <para>
      <emphasis>ftrks</emphasis> -- flot pv de sortie au format TRACKS
    </para>
	
    <para>
      <emphasis>ffr</emphasis> -- flot pv d'entrée au format AMP_FREQ
    </para>

    <para>
      <emphasis>fphs</emphasis> -- flot pv d'entrée au format AMP_PHASE
    </para>

    <para>
      <emphasis>kthresh</emphasis> -- seuil d'analyse, compris entre -1 et 1.
      S'il n'est pas négatif, le seuil d'analyse est relatif à la magnitude
      maximale dans chaque trame d'analyse (<emphasis>ktresh *
      max_magnitude</emphasis>). S'il est négatif, la valeur de seuil maximale
      est relative à 0dbfs (<emphasis>ktresh * 0dbfs)</emphasis>. Les
      pistes de niveau inférieur au seuil sont ignorées.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kminpoints</emphasis> -- nombre minimal de points temporels pour
      qu'une crête détectée engendre une piste (1 est le minimum). Comme cet
      opcode travaille avec des flots de signal, les nombres plus importants
      augmentent le délai entre l'entrée et la sortie car il faut attendre que
      le nombre minimum de points nécessaires soient acquis.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kmaxgap</emphasis> -- écart maximum entre les points temporels
      pour la poursuite de la piste (&gt; 0). Les pistes sans suite après
      <emphasis>kmaxgap</emphasis> sont ignorées.
    </para>

    <para>
      <emphasis>imaxtracks</emphasis> -- nombre maximal de pistes d'analyse
      (nombre de bins &gt;= <emphasis>imaxtracks</emphasis>)
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode partials. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/partials.csd"><citetitle>partials.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode partials.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/partials.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para> 
    <para>
      L'exemple ci-dessus montre le suivi de partiel d'un signal d'analyse ifd
      et sa resynthèse additive par phase cubique avec transposition de hauteur.
    </para>   
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SpectralRealTime"><citetitle>Outils pour le traitement spectral en temps réel (opcodes pvs)</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namevictor;</member>
        <member>Juin 2005 </member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau greffon dans la version 5.</para>
    <para>Novembre 2004.</para>
  </refsect1>
</refentry>
