<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.12
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="partikkel">
<indexterm id="IndexPartikkel"><primary>partikkel</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Granular Synthesis</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>partikkel</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>partikkel</refname>
    <refpurpose>
      Synthétiseur granulaire avec un contrôle "par grain" grâce à ses nombreux paramètres. Il
      a une entrée sync pour synchroniser son horloge interne de distribution des grains avec une
      horloge externe.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>partikkel</emphasis> a été conçu après la lecture du livre de Curtis Road
      "Microsound", et le but était de créer un opcode capable de réaliser toutes les variétés
      temporelles de synthèse granulaire décrites dans ce livre. L'idée étant que la plupart des
      techniques ne diffèrent que par les valeurs des paramètres, et que si l'on a un opcode unique
      qui peut produire toutes les variétés de synthèse granulaire, l'interpolation entre ces
      techniques devient possible. La synthèse granulaire est parfois appelée synthèse par particules
      et il m'a semblé approprié de nommer l'opcode <emphasis>partikkel</emphasis> afin de le
      distinguer des autres opcodes granulaires.
    </para>
    <para>
      Certains des paramètres d'entrée de <emphasis>partikkel</emphasis> sont des numéros de table,
      pointant sur des tables dans lesquelles sont mémorisées des valeurs pour les changements de
      paramètre "par grain". <emphasis>partikkel</emphasis> peut utiliser une période d'une forme
      d'onde ou des formes d'onde complexes (par exemple un son échantillonné) comme source de
      forme d'onde pour les grains. Chaque grain est constitué du mélange de 4 formes d'onde source.
      On peut accorder séparément la fréquence de base de chacune des 4 formes d'onde source. La
      modulation de fréquence à l'intérieur de chaque grain est activée via une entrée audio
      auxiliaire (<emphasis>awavfm</emphasis>). La synthèse par trainlet (un trainlet est un bref
      train d'impulsions) est possible, et les trainlets peuvent être mélangés avec des grains basés
      sur des tables d'onde. On peut utiliser jusqu'à 8 sorties audio séparées.
      Des valeurs de sortie fractionnaires distribuent un grain entre deux sorties
      et une table de "loi de panoramique" peut être conçue pour la répartition
      de l'amplitude entre une paire de sorties.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>a1 [, a2, a3, a4, a5, a6, a7, a8] <command>partikkel</command> agrainfreq, \
              kdistribution, idisttab, async, kenv2amt, ienv2tab, ienv_attack, \
              ienv_decay, ksustain_amount, ka_d_ratio, kduration, kamp, igainmasks, \
              kwavfreq, ksweepshape, iwavfreqstarttab, iwavfreqendtab, awavfm, \
              ifmamptab, kfmenv, icosine, ktraincps, knumpartials, kchroma, \
              ichannelmasks, krandommask, kwaveform1, kwaveform2, kwaveform3, \
              kwaveform4, iwaveamptab, asamplepos1, asamplepos2, asamplepos3, \
              asamplepos4, kwavekey1, kwavekey2, kwavekey3, kwavekey4, imax_grains \
              [, iopcode_id, ipanlaws]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>idisttab</emphasis> -- numéro d'une table de fonction, distribution des
      déplacements aléatoires du grain dans le temps. Les valeurs de la table sont interprétées
      comme la "quantité de déplacement" pondérée par 1/(rythme des grains). Cela signifie qu'une
      valeur de 0,5 dans la table déplacera un grain de la moitié de la période du rythme des
      grains. Les valeurs de la table sont lues aléatoirement, et pondérées par
      <emphasis>kdistribution</emphasis>. Pour obtenir des résultats stochastiques réalistes, il
      vaut mieux ne pas utiliser une taille de table trop petite, car cela limite le nombre des
      valeurs de déplacement possibles. On peut l'exploiter à d'autres fins, par exemple utiliser
      des valeurs de déplacement quantifiées pour travailler avec des décalages contrôlés à partir
      de la période du rythme des grains. Si <emphasis>kdistribution</emphasis> est négatif, les
      valeurs de la table seront lues séquentiellement. On peut sélectionner une table par défaut
      au moyen du numéro de table -1, pour lequel <emphasis>idisttab</emphasis> fournit une
      distribution nulle (pas de déplacement).
    </para>
    <para>
      <emphasis>ienv_attack</emphasis> -- numéro d'une table de fonction, forme de l'attaque du
      grain. Il faut un point de garde d'extension. On peut choisir une table par défaut en utilisant
      -1 comme numéro de ftable, pour lequel <emphasis>ienv_attack</emphasis> fournit une fenêtre
      rectangulaire (pas d'enveloppe).
    </para>
    <para>
      <emphasis>ienv_decay</emphasis> -- numéro d'une table de fonction, forme de la chute du
      grain. Il faut un point de garde d'extension. On peut choisir une table par défaut en utilisant
      -1 comme numéro de ftable, pour lequel <emphasis>ienv_decay</emphasis> fournit une fenêtre
      rectangulaire (pas d'enveloppe).
    </para>
    <para>
      <emphasis>ienv2tab</emphasis> -- numéro d'une table de fonction, enveloppe additionnelle
      appliquée au grain après les enveloppes d'attaque et de chute. On peut l'utiliser par exemple
      pour la synthèse par formant fof. Il faut un point de garde d'extension. On peut choisir une
      table par défaut en utilisant -1 comme numéro de ftable, pour lequel
      <emphasis>ienv2tab</emphasis> fournit une fenêtre rectangulaire (pas d'enveloppe).
    </para>
    <para>
      <emphasis>icosine</emphasis> -- numéro d'une table de fonction, devant contenir un cosinus,
      utilisée pour les trainlets. La table doit avoir une taille d'au moins 2048 pour obtenir des
      trainlets de bonne qualité.
    </para>
    <para>
      <emphasis>igainmasks</emphasis> -- numéro d'une table de fonction, gain par grain. La suite
      des valeurs dans la table a la signification suivante : la valeur d'indice 0 est le point de
      début d'une boucle de lecture des valeurs, la valeur d'indice 1 étant le point de fin de
      cette boucle. Les entrées aux autres indices contiennent les valeurs de gain (normalement
      dans l'intervalle 0 - 1, mais d'autres valeurs sont permises, les valeurs négatives inversant
      la phase de la forme d'onde du grain) pour une suite de grains ; ces valeurs sont lues au
      rythme des grains, ce qui permet une correspondance exacte de "gain par grain". Les points du
      début et de la fin de la boucle sont basés sur zéro avec une origine à l'indice 2, par
      exemple une valeur de début de boucle de 0 et une valeur de fin de boucle de 3 provoqueront
      la lecture des valeurs d'indice 2, 3, 4, 5 dans une boucle évoluant au rythme des grains. On
      peut choisir une table par défaut en utilisant -1 comme numéro de ftable, pour lequel
      <emphasis>igainmasks</emphasis> désactive le masquage du gain (tous les grains reçoivent un
      masque de gain égal à 1).
    </para>
    <para>
      <emphasis>ichannelmasks</emphasis> -- numéro d'une table de fonction, voir
      <emphasis>igainmasks</emphasis> pour une description de la façon dont les valeurs sont lues
      dans la table. L'intervalle des valeurs va de 0 à N, où N est le nombre de canaux de sortie.
      Une valeur de zéro enverra le grain sur la sortie audio 1 de l'opcode. On peut
      utiliser des valeurs non entières, par exemple 3,5 répartira le grain également entre les
      sorties 4 et 5. La valeur de channelmask boucle entre la dernière et la première sorties,
      si bien qu'une valeur de N-0,5 mélange le grain également entre la dernière
      et la première sortie. Si l'on désire une autre loi de panoramique entre
      les sorties, on peut la décrire dans la table <emphasis>ipanlaws</emphasis>.
      L'utilisateur doit éviter les dépassements de niveau. L'opcode plantera si
      des valeurs dépassent le niveau maximal. On peut choisir une
      table par défaut en utilisant -1 comme numéro de ftable, pour lequel
      <emphasis>ichannelmasks</emphasis> désactive le masquage des canaux (tous les grains reçoivent
      un masque de canal de 0 et sont envoyés sur la sortie audio 1 de
      <emphasis>partikkel</emphasis>). 
    </para>
    <para>
      <emphasis>iwavfreqstarttab</emphasis> -- numéro d'une table de fonction, voir
      <emphasis>igainmasks</emphasis> pour une description de la façon dont les valeurs sont lues
      dans la table. Multiplicateur de la fréquence de départ de chaque grain. La hauteur glissera
      de la fréquence de départ jusqu'à la fréquence de fin suivant une droite ou une courbe fixée
      par <emphasis>ksweepshape</emphasis>. On peut choisir une table par défaut en utilisant -1
      comme numéro de ftable, pour lequel <emphasis>iwavfreqstarttab</emphasis> fournit un
      multiplicateur de 1, désactivant toute modification de la fréquence de départ.
    </para>
    <para>
      <emphasis>iwavfreqendtab</emphasis> -- numéro d'une table de fonction, voir
      <emphasis>iwavfreqstarttab</emphasis>. Multiplicateur de la fréquence de fin de chaque grain.
      On peut choisir une table par défaut en utilisant -1 comme numéro de ftable, pour lequel 
      <emphasis>iwavfreqendtab</emphasis> fournit un multiplicateur de 1, désactivant toute
      modification de la fréquence de fin. 
    </para>
    <para>
      <emphasis>ifmamptab</emphasis> -- numéro d'une table de fonction, voir
      <emphasis>igainmasks</emphasis> pour une description de la façon dont les valeurs sont lues
      dans la table. Indice de modulation de fréquence par grain. Le signal
      <emphasis>awavfm</emphasis> sera multiplié par les valeurs lues dans cette table. On peut
      choisir une table par défaut en utilisant -1 comme numéro de ftable, pour lequel
      <emphasis>ifmamptab</emphasis> fournit 1 comme indice de modulation, activant la modulation
      de fréquence pour tous les grains.
    </para>
    <para>
      <emphasis>iwaveamptab</emphasis> -- numéro d'une table de fonction, les indices sont parcourus
      de la même manière que pour <emphasis>igainmasks</emphasis>. La valeur d'indice 0 sert de
      point de début de boucle et la valeur d'indice 1 de point de fin. Les autres indices sont lus
      par groupes de 5, dans lesquels chaque valeur représente une valeur de gain pour chacune des
      4 formes d'onde source, et la cinquième valeur représente l'amplitude de trainlet. On peut
      choisir une table par défaut en utilisant -1 comme numéro de ftable, pour lequel
      <emphasis>iwaveamptab</emphasis> fournit un mélange égal des 4 formes d'onde source (chacune
      avec une amplitude de 0,5) et une amplitude de trainlet nulle.
    </para>
    <para>
      Le calcul des trainlets étant très gourmand en ressources CPU, on peut éviter la
      plupart des calculs de trainlet en fixant <emphasis>ktrainamp</emphasis> à zéro. Les trainlets
      sont normalisés au niveau de crête (<emphasis>ktrainamp</emphasis>), en compensation des
      variations d'amplitude causées par les variations de <emphasis>kpartials</emphasis> et de
      <emphasis>kchroma</emphasis>. 
    </para>
    <para>
      <emphasis>imax_grains</emphasis> -- nombre maximum de grains par k-periode. Une grande valeur
      ne devrait pas affecter l'exécution, le dépassement de cette valeur conduira à l'effacement
      des grains les "plus anciens".
    </para>
    <para>
      <emphasis>iopcode_id</emphasis> -- identificateur de l'opcode, liant une instance de
      <emphasis>partikkel</emphasis> à une instance de
      <link linkend="partikkelsync"><citetitle>partikkelsync</citetitle></link>, laquelle fournira
      en sortie des impulsions de déclenchement synchronisées pour le distributeur de grains de
      <emphasis>partikkel</emphasis>. La valeur par défaut est zéro, ce qui signifie aucune
      connexion à une instance de <emphasis>partikkelsync</emphasis>.
    </para>
    <para> 
      <emphasis>ipanlaws</emphasis> -- numéro de table de fonction. La table décrit
      la courbe de panoramique utilisée pour des valeurs fractionnaires de
      channelmask. Les valeurs fractionnaires de channelmask mélangent un grain
      sur deux sorties voisines, avec le gain relatif fixé par la valeur fractionnaire.
      Par défaut (si aucune table <emphasis>ipanlaws</emphasis> n'est décrite),
      une répartition linéaire du gain est utilisée, si bien qu'une valeur de
      channelmask de par exemple 1,5 distribue le grain avec un gain de 0,5 sur
      la sortie 2 et un gain de 0,5 sur la sortie 3. La table <emphasis>ipanlaws</emphasis>
      peut être utilisée pour décrire d'autres courbes de contrôle du gain (lois
      de panoramique). La table doit contenir huit courbes de contrôle de gain,
      chacune contrôlant le panoramique entre deux sorties voisines. Les courbes
      doivent apparaître l'un après l'autre dans la table, de manière concaténée.
      On peut utiliser GEN18 pour créer cette table à partir de tables de courbe
      de panoramique séparées (voir l'exemple ci-dessous). La première courbe
      décrit la loi de panoramique entre les sorties 1 et 2, la suivante entre
      les sorties 2 et 3, et ainsi de suite. La dernière courbe décrit la loi de
      panoramique entre la dernière et la première sortie. La table est indéxée
      par la valeur de channelmadk de façon à ce qu'une des sorties d'une paire
      gouvernée par la loi de panoramique utilise l'index (tablesize/8*channelmask)
      tandis que l'autre sortie lit les valeurs à l'index
      (tablesize/8*(int(channelmask+1)-frac(channelmask))). Cela signifie que si
      la valeur de la loi de panoramique à mi-chemin entre ces deux masques de
      canal vaut par exemple 0,7 (ce qui donnerait approximativement une répartition
      égale de puissance), alors chacune de ces deux sorties utilisera 0,7 comme
      valeur du gain.    
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>xgrainfreq</emphasis> -- nombre de grains par seconde. On peut spécifier une valeur
      nulle, ce qui déléguera la distribution des grains à l'entrée de synchronisation.
    </para>
   <para>
      <emphasis>async</emphasis> -- entrée de synchronisation. Les valeurs entrées sont ajoutées à
      la phase de l'horloge interne du distributeur de grains, ce qui permet une synchronisation de
      tempo avec une horloge externe. Comme c'est un signal de taux-a, les entrées sont généralement
      des impulsions de longueur 1/<emphasis>sr</emphasis>. A l'aide de telles impulsions on peut
      "faire bouger" la phase interne en avant ou en arrière, ce qui permet une synchronisation
      plus ou moins forte. Des valeurs d'entrée négatives décrémentent la phase interne, tandis que
      des valeurs positives dans l'intervalle de 0 à 1 incrémentent la phase interne. Une valeur
      d'entrée de 1 forcera toujours <emphasis>partikkel</emphasis> à générer un grain. Si la
      valeur reste à 1, l'horloge interne du distributeur de grain marquera une pause mais tous les
      grains en cours d'exécution continueront jusqu'à leur terme.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kdistribution</emphasis> -- distribution périodique ou stochastique des grains,
      0 = périodique. Le déplacement stochastique de grain est de l'ordre de
      <emphasis>kdistribution</emphasis>/<emphasis>grainrate</emphasis> secondes. Le
      profil de la distribution stochastique (distribution aléatoire) peut être fixé
      dans la table <emphasis>idisttab</emphasis>. Si <emphasis>kdistribution</emphasis>
      est négatif, le résultat est un déplacement temporel déterministe comme décrit par
      <emphasis>idisttab</emphasis> (lecture séquentielle des valeurs de déplacement). Le
      déplacement de grain maximum est limité dans tous les cas à 10 secondes, et un grain
      conservera les valeurs (durée, hauteur, etc) reçues lors de sa première génération
      (avant le déplacement temporel). Comme le déplacement de grain dépend du taux de
      grains, ce déplacement est indéfini pour un taux de grain de 0Hz et
      <emphasis>kdistribution</emphasis> est complètement désactivé dans ce cas.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kenv2amt</emphasis> -- dosage de l'enveloppe secondaire dans l'enveloppe de
      chaque grain. L'intervalle va de 0 à 1, où 0 signifie pas d'enveloppe secondaire (fenêtre
      rectangulaire), 0,5 provoquera une interpolation entre une fenêtre rectangulaire et la
      forme fixée par <emphasis>ienv2tab</emphasis>.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ksustain_amount</emphasis> -- durée d'entretien exprimée comme une fraction de la
      durée du grain. C-à-d la proportion entre le temps d'enveloppe (attaque + chute) et le temps
      d'entretien. Le niveau d'entretien est celui de la dernière valeur de la ftable
      <emphasis>ienv_attack</emphasis>.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ka_d_ratio</emphasis> -- proportion entre le temps d'attaque et le temps de chute.
      Par exemple, avec <emphasis>ksustain_amount</emphasis> à 0,5 et <emphasis>ka_d_ratio</emphasis>
      à 0,5, l'eveloppe d'attaque de chaque grain prendra 25% de la durée du grain, l'amplitude
      maximale (entretien) sera tenue pendant 50% de la durée du grain, et l'enveloppe de chute
      prendra les 25% restants de la durée du grain.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kduration</emphasis> -- durée du grain en millisecondes.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kamp</emphasis> -- facteur de pondération de l'amplitude en sortie de l'opcode.
      Multiplié par l'amplitude de chaque grain lue à partir de <emphasis>igainmasks</emphasis>.
      La lecture de la forme d'onde source dans les grains peut consommer un nombre
      significatif de cycles CPU, spécialement si la durée de grain est longue, de
      nombreux grains se chevauchant. Si <emphasis>kamp</emphasis> vaut
      zéro la lecture de la forme d'onde dans les grains n'aura pas lieu (et aucun son
      ne sera évidemment généré). On peut utiliser cette possibilité comme une méthode
      de court-circuit "logiciel" si l'on veut garder l'opcode actif mais silencieux
      pendant un certain temps.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kwavfreq</emphasis> -- facteur de transposition. Multiplié par les valeurs de
      transposition de départ et de fin lues à partir de <emphasis>iwavfreqstarttab</emphasis> et
      de <emphasis>iwavfreqendtab</emphasis>.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ksweepshape</emphasis> -- forme de la progression de la transposition, contrôle la
      courbure de la progression de la transposition. Dans l'intervalle de 0 à 1. Avec les valeurs
      faibles, la transposition sera maintenue plus longtemps près de la valeur de départ
      puis ira rapidement vers la valeur de fin, tandis qu'avec les valeurs fortes la
      transposition ira tout de suite rapidement vers la valeur de fin. Une valeur de 0,5 donnera
      une progression linéaire. La valeur 0 supprimera la progression et ne gardera que la
      fréquence de départ, tandis que la valeur 1 supprimera la progression et ne gardera que la
      fréquence de fin. Le générateur de la progression peut être légèrement imprécis lorsqu'il
      atteint la fréquence finale si l'on utilise une courbe raide avec des grains très longs.
    </para>
    <para>
      <emphasis>awavfm</emphasis> -- entrée audio pour la modulation de fréquence du grain.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kfmenv</emphasis> -- numéro d'une table de fonction, enveloppe du signal modulateur
      de la modulation de fréquence provoquant un changement de l'indice de modulation sur toute la
      durée du grain.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ktraincps</emphasis> -- fréquence fondamentale des trainlets.
    </para>
    <para>
      <emphasis>knumpartials</emphasis> -- nombre de partiels dans les trainlets.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kchroma</emphasis> -- couleur spectrale des trainlets. Une valeur de 1 donne une
      amplitude égale à chaque partiel, des valeurs plus grandes réduiront l'amplitude des partiels
      inférieurs tout en renforçant l'amplitude des partiels supérieurs.
    </para>
    <para>
      <emphasis>krandommask</emphasis> -- masquage aléatoire (escamotage) de grains individuels.
      Dans l'intervalle de 0 à 1, où la valeur 0 signifie pas de masquage (tous les grains sont
      joués), et la valeur 1 escamote tous les grains.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kwaveform1</emphasis> -- numéro de la table pour la forme d'onde source 1.
     </para>
    <para>
      <emphasis>kwaveform2</emphasis> -- numéro de la table pour la forme d'onde source 2.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kwaveform3</emphasis> -- numéro de la table pour la forme d'onde source 3.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kwaveform4</emphasis> -- numéro de la table pour la forme d'onde source 4.
    </para>
    <para>
      <emphasis>asamplepos1</emphasis> -- position de départ pour la lecture de la forme d'onde
      source 1 (comprise entre 0 et 1).
    </para>
    <para>
      <emphasis>asamplepos2</emphasis> -- position de départ pour la lecture de la forme d'onde
      source 2.
    </para>
    <para>
      <emphasis>asamplepos3</emphasis> -- position de départ pour la lecture de la forme d'onde
      source 3.
    </para>
    <para>
      <emphasis>asamplepos4</emphasis> -- position de départ pour la lecture de la forme d'onde
      source 4.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kwavekey1</emphasis> -- hauteur originale de la forme d'onde source 1. On peut
      l'utiliser pour transposer chaque forme d'onde source indépendamment.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kwavekey2</emphasis> -- comme <emphasis>kwavekey1</emphasis>, mais pour la forme
      d'onde source 2.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kwavekey3</emphasis> -- comme <emphasis>kwavekey1</emphasis>, mais pour la forme
      d'onde source 3.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kwavekey4</emphasis> -- comme <emphasis>kwavekey1</emphasis>, mais pour la forme
      d'onde source 4.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>

    <para>
      Voici un exemple de l'opcode partikkel. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/partikkel.csd"><citetitle>partikkel.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode partikkel.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/partikkel.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>

    <para>
      Voici un autre exemple de l'opcode partikkel. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/partikkel-2.csd"><citetitle>partikkel-2.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple 2 de l'opcode partikkel.</title>
          <xi:include href="examples-xml/partikkel-2.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
    
    <para>
      Voici un exemple utilisant des lois de panoramique avec channelmasks dans
      partikkel. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/partikkel-panlaws.csd"><citetitle>partikkel-panlaws.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple avec des lois de panoramique avec des masques de canaux.</title>
          <xi:include href="examples-xml/partikkel-2.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para><link linkend="fof"><citetitle>fof</citetitle></link>,
      <link linkend="fof2"><citetitle>fof2</citetitle></link>,
      <link linkend="fog"><citetitle>fog</citetitle></link>,
      <link linkend="grain"><citetitle>grain</citetitle></link>,
      <link linkend="grain2"><citetitle>grain2</citetitle></link>,
      <link linkend="grain3"><citetitle>grain3</citetitle></link>,
      <link linkend="granule"><citetitle>granule</citetitle></link>,
      <link linkend="sndwarp"><citetitle>sndwarp</citetitle></link>,
      <link linkend="sndwarpst"><citetitle>sndwarpst</citetitle></link>,
      <link linkend="syncgrain"><citetitle>syncgrain</citetitle></link>,
      <link linkend="syncloop"><citetitle>syncloop</citetitle></link>,
      <link linkend="partikkelget"><citetitle>partikkelget</citetitle></link>
      <link linkend="partikkelset"><citetitle>partikkelset</citetitle></link>
      <link linkend="partikkelsync"><citetitle>partikkelsync</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Thom Johansen</member>
        <member>Auteur : Torgeir Strand Henriksen</member>
        <member>Auteur : &nameoeyvind;</member>
        <member>Avril 2007</member>
      </simplelist>
    <para>Exemples écrits par Joachim Heintz et &nameoeyvind;.</para>
    <para>Nouveau dans la version 5.06</para>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>

