<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.1
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="pdclip">
<indexterm id="IndexPdclip"><primary>pdclip</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Waveshaping</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>pdclip</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>pdclip</refname>
    <refpurpose>
      Réalise un écrêtage linéaire sur un signal audio ou un phaseur.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      L'opcode <emphasis>pdclip</emphasis> permet d'écrêter un pourcentage de
      l'intervalle d'entrée et de l'amplifier à pleine échelle. C'est la même
      chose que de multiplier le signal et de limiter l'ambitus du résultat,
      mais <emphasis>pdclip</emphasis> permet de décider quelle partie de
      l'ambitus du signal doit être distordue plutot que de donner le facteur
      d'échelle, et il a un paramètre de décalage pour un écrêtage assymétrique
      de l'intervalle d'amplitude du signal. <emphasis>pdclip</emphasis> est
      aussi utile pour redistribuer les valeurs de phaseurs pour la synthèse
      par distorsion de phase.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>aout <command>pdclip</command> ain, kWidth, kCenter [, ibipolar [, ifullscale]]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ibipolar</emphasis> -- un paramètre facultatif spécifiant le
      mode unipolaire (0) ou bipolaire (1). Par défaut, mode unipolaire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifullscale</emphasis> -- paramètre facultatif spécifiant
      l'intervalle des valeurs d'entrée et de sortie. Le maximum sera
      <emphasis>ifullscale</emphasis>. Le minimum dépend du mode d'opération :
      zéro pour le mode unipolaire ou -<emphasis>ifullscale</emphasis> pour le
      mode bipolaire. Vaut 1.0 par défaut. Il faut donner à ce paramètre la
      valeur maximale attendue en entrée.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ain</emphasis> -- le signal d'entrée à écrêter.
    </para>

    <para>
      <emphasis>aout</emphasis> -- le signal de sortie.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kWidth</emphasis> -- le pourcentage de l'ambitus du signal qui
      est écrêté (compris entre 0 et 1).
    </para>

    <para>
      <emphasis>kCenter</emphasis> -- un décalage pour déplacer la fenêtre du
      signal non écrêté vers le haut ou vers le bas dans l'intervalle (essentiellement
      une composante continue). Les valeurs doivent être dans l'intervalle [-1, 1],
      la valeur zéro représentant l'absence de décalage (que le mode utilisé soit
      unipolaire ou bipolaire).
    </para>

    <para>
      L'opcode <emphasis>pdclip</emphasis> effectue un écrêtage linéaire sur le
      signal <emphasis>ain</emphasis>. <emphasis>kWidth</emphasis> spécifie le
      pourcentage de l'amplitude du signal qui est écrêtée. Le reste de l'intervalle
      d'entrée est appliqué linéairement de zéro à <emphasis>ifullscale</emphasis>
      dans le mode unipolaire et de -<emphasis>ifullscale</emphasis> à
      <emphasis>ifullscale</emphasis> dans le mode bipolaire. Lorsque
      <emphasis>kCenter</emphasis> vaut zéro, les mêmes quantités des parties
      haute et basse du signal sont écrêtées. Une valeur négative décale la
      région non écrêtée vers le bas de l'intervalle d'entrée et une valeur
      positive la décale vers le haut. <emphasis>ibipolar</emphasis> doit valoir
      1 pour le mode bipolaire et 0 pour le mode unipolaire. Le mode par défaut
      est unipolaire (<emphasis>ibipolar</emphasis> = 0).
      <emphasis>ifullscale</emphasis> fixe l'amplitude maximale des signaux
      d'entrée et de sortie (1.0 par défaut).
    </para>

    <para>
      Cela revient à effectuer une distorsion non-linéaire de l'entrée avec la
      fonction de transfert suivante (normalisée à <emphasis>ifullscale</emphasis>=1.0
      en mode bipolaire) :
    </para>

    <para>
      <literallayout>
        1|   _______      axe des x en entrée, axe des y en sortie
         |  /       
         | /              la largeur de la région écrêtée est 2*kWidth
-1       |/        1      la largeur de la région non écrêtée est 2*(1 - kWidth)
--------------------      kCenter décale le région non écrêtée vers
        /|                la gauche ou la droite (jusqu'à kWidth)
       / |
      /  |
------   |-1</literallayout>
    </para>

    <para>
      On peut utiliser le mode bipolaire pour une distorsion linéaire directe
      d'un signal audio. Alternativement, le mode unipolaire est utile pour
      modifier la sortie d'un phaseur avant de l'utiliser pour indexer une table
      de fonction, ce qui en fait effectivement une technique de distorsion de
      phase.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode pdclip. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/pdclip.csd"><citetitle>pdclip.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode pdclip.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/pdclip.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SigmodWavshape"><citetitle>Distorsion de phase</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &nameanthony;</member>
        <member>Janvier 2008</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 5.08 de Csound.</para>
  </refsect1>
</refentry>
