<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.4
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="pdhalfy">
<indexterm id="IndexPdhalfy"><primary>pdhalfy</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Waveshaping</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>pdhalfy</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>pdhalfy</refname>
    <refpurpose>
      Distorsion d'un phaseur pour lire deux parties inégales d'une table avec la
      même vitesse.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      L'opcode <emphasis>pdhalfy</emphasis> est une variation sur la méthode de
      distorsion de phase de l'opcode
      <link linkend="pdhalf"><citetitle>pdhalf</citetitle></link>. Il est utile
      pour distordre un phaseur afin de lire deux parties inégales d'une table
      dans le même nombre d'échantillons.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>aout <command>pdhalfy</command> ain, kShapeAmount [, ibipolar [, ifullscale]]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ibipolar</emphasis> -- un paramètre facultatif spécifiant le
      mode unipolaire (0) ou bipolaire (1). Par défaut, mode unipolaire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifullscale</emphasis> -- paramètre facultatif spécifiant
      l'intervalle des valeurs d'entrée et de sortie. Le maximum sera
      <emphasis>ifullscale</emphasis>. Le minimum dépend du mode d'opération :
      zéro pour le mode unipolaire ou -<emphasis>ifullscale</emphasis> pour le
      mode bipolaire. Vaut 1.0 par défaut. Il faut donner à ce paramètre la
      valeur maximale attendue en entrée.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ain</emphasis> -- le signal d'entrée à distordre.
    </para>

    <para>
      <emphasis>aout</emphasis> -- le signal de sortie.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kShapeAmount</emphasis> -- la quantité de distorsion appliquée
      à l'entrée. Doit être comprise entre -1 et +1. Zéro signifie pas de
      distorsion.
    </para>

    <para>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/pdhalfy.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>Fonction de transfert créée par pdhalfy avec un kShapeAmount négatif.</phrase>
        </textobject>
        <caption>
          <para>Fonction de transfert créée par pdhalfy avec un kShapeAmount négatif.</para>
        </caption>
      </mediaobject>

      L'opcode <emphasis>pdhalfy</emphasis> calcule une fonction de transfert
      composée de deux segments de droite (voir le graphique). Ces segments se
      touchent en un "point pivot" qui se trouve toujours sur le même axe
      vertictal. (En mode unipolaire, l'axe est x = 0.5, et en mode bipolaire
      c'est l'axe des y). Ainsi, <emphasis>pdhalfy</emphasis> est une variation
      de l'opcode <link linkend="pdhalf"><citetitle>pdhalf</citetitle></link>
      qui place le point pivot du motif de distorsion de phase sur un axe vertical
      au lieu d'un axe horizontal.
    </para>

    <para>
      Le paramètre <emphasis>kShapeAmount</emphasis> indique l'endroit de l'axe
      vertical où se trouve ce point. Lorsque <emphasis>kShapeAmount</emphasis>
      vaut zéro, le point pivot est au milieu de l'intervalle de sortie, si bien
      que la fonction de transfert est une droite, ce qui ne provoque aucun
      changement dans le signal d'entrée. Si <emphasis>kShapeAmount</emphasis>
      varie de 0 à -1, le point pivot se déplace vers le bas du graphique.
      S'il varie de 0 à 1, le point pivot se déplace vers le haut, produisant un
      motif inversé.
    </para>

    <para>
      Si l'entrée de <emphasis>pdhalfy</emphasis> est un phaseur et que la sortie
      est utilisée pour indexer une table, celle-ci sera divisée en deux parties
      de différentes tailles, chaque partie étant lue pendant la moitié de la
      période de l'oscillateur. Les valeurs de <emphasis>kShapeAmount</emphasis>
      inférieures à zéro provoqueront une lecture de moins de la moitié de la
      table pendant la moitié de la première période d'oscillation. Le reste de
      la table sera lu pendant la seconde moitié de la période. L'inverse est
      vrai pour les valeurs de <emphasis>kShapeAmount</emphasis> supérieures à
      zéro. Noter que la fréquence du phaseur reste inchangée. Ainsi, cette
      méthode de distorsion de phase ne peut produire que des partiels harmoniques.
      Elle ne peut pas produire de bandes latérales inharmoniques comme le fait
      la modulation de fréquence. <emphasis>pdhalfy</emphasis> tend à avoir une
      qualité de distorsion plus douce que celle de <emphasis>pdhalf</emphasis>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>pdhalfy</emphasis> peut fonctionner en modes unipolaire ou bipolaire.
      Le mode unipolaire est approprié pour les signaux comme les phaseurs qui
      varient entre zéro et une valeur maximale (fixée par <emphasis>ifullscale</emphasis>).
      Le mode bipolaire est approprié pour les signaux qui varient de part et
      d'autre de zéro d'environ la même quantité comme la plupart des signaux
      audio. L'application directe de <emphasis>pdhalfy</emphasis> à un tel signal
      audio produit une sorte de distorsion non linéaire grossière mais ajustable.
    </para>

    <para>
      Voici un exemple typique de l'utilisation de pdhalfy

      <informalexample>
        <programlisting>
    aphase    <emphasis role="opc">phasor</emphasis>     ifreq
    apd       <emphasis role="opc">pdhalfy</emphasis>    aphase, kamount
    aout      <emphasis role="opc">tablei</emphasis>     apd, 1, 1</programlisting>
      </informalexample>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode pdhalfy. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/pdhalfy.csd"><citetitle>pdhalfy.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode pdhalfy.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/pdhalfy.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SigmodWavshape"><citetitle>Distorsion de phase</citetitle></link>
    </para>
    <para>
      On peut trouver plus d'information au sujet de la synthèse par distorsion de phase
      sur Wikipedia à
      <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Phase_distortion_synthesis">
        <citetitle>http://en.wikipedia.org/wiki/Phase_distortion_synthesis</citetitle>
      </ulink>
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &nameanthony;</member>
        <member>Janvier 2008</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 5.08 de Csound.</para>
  </refsect1>
</refentry>
