<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.12
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="phaser1">
<indexterm id="IndexPhaser1"><primary>phaser1</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Special Effects</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>phaser1</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>phaser1</refname>
    <refpurpose>
      Filtres passe-tout du premier ordre arrangés en série.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Une implémentation de <emphasis>iord</emphasis> filtres passe-tout du
      premier ordre en série.
   </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>phaser1</command> asig, kfreq, kord, kfeedback [, iskip]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>iskip</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- utilisé pour contrôler
      l'état initial de la mémoire interne. Comme le filtrage comprend une boucle
      rétroactive de la sortie précédente, l'état initial de la mémoire utilisée
      est significatif. Une valeur nulle efface l'état ; une valeur non-nulle
      permet de conserver l'information précédente. La valeur par défaut est 0.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kfreq</emphasis> -- fréquence (en Hz) du(des) filtre(s). C'est la
      fréquence à laquelle chaque filtre de la série déphase sont entrée de 90
      degrés.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kord</emphasis> -- le nombre d'étages passe-tout en série. Ce sont
      des filtres du premier ordre et il peut y en avoir de 1 à 4999.
    </para>

    <note>
      <title>Note</title>
      <para>
        Bien que <emphasis>kord</emphasis> soit présenté au taux-k, il n'est en
        fait lu qu'à l'initialisation. Ainsi, si l'on utilise un argument de taux-k,
        il faut lui affecter une valeur avec
        <link linkend="init"><citetitle>init</citetitle></link>.
      </para>
    </note>

    <para>
      <emphasis>kfeedback</emphasis> -- quantité du signal de sortie qui est
      réinjectée dans l'entrée de la chaîne passe-tout. Plus la rétroaction
      est importante et plus il y aura d'encoches proéminentes dans le spectre de
      la sortie. <emphasis>kfeedback</emphasis> doit être compris entre -1 et
      +1 pour la stabilité.
    </para>

    <para>
      <emphasis>phaser1</emphasis> implémente <emphasis>iord</emphasis> sections
      passe-tout du premier ordre, connectées en série, partageant toutes le
      même coefficient. Chaque section passe-tout peut être représentée par
      l'équation aux différences suivante :
      <literallayout>
y(n) = C * x(n) + x(n-1) - C * y(n-1)</literallayout>
      où x(n) est l'entrée, x(n-1) est l'entrée précédente, y(n) est la sortie,
      y(n-1) est la sortie précédente et C est un coefficient qui est calculé
      à partir de la valeur de <emphasis>kfreq</emphasis> en utilisant une
      transformée en z bilinéaire.
    </para>

    <para>
      En faisant varier <emphasis>kfreq</emphasis> lentement et en mélangeant la
      sortie globale de la chaîne passe-tout à l'entrée, on obtient l'effet
      &quot;phase shifter&quot; classique, avec des encoches se déplaçant en fréquence
      dans les deux directions. On obtient les meilleurs résultats avec
      <emphasis>iord</emphasis> compris entre 4 et 16. Lorsque l'entrée est
      mélangée avec la sortie, 1 encoche est générée pour chaque couple d'étages
      passe-tout ; ainsi avec <emphasis>iord</emphasis> = 6, il y aura 3 encoches
      dans la sortie. Avec des valeurs plus importantes de <emphasis>iord</emphasis>,
      en modulant <emphasis>kfreq</emphasis> on obtiendra une forme de modulation
      non-linéaire de la hauteur.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode phaser1. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/phaser1.csd"><citetitle>phaser1.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode phaser1.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/phaser1.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Historique Technique</title>
    <para>
      On trouve dans Hartmann [1] une description générale des différences entre
      flanging et phasing. On peut trouver une implémentation ancienne de filtres
      passe-tout du premier ordre connectés en série dans Beigel [2], dans laquelle
      la transormation en z bilinéaire est utilisée pour déterminer la fréquence
      du déphasage de chaque étage. Cronin [3] présente une implémentation
      similaire pour un réseau déphaseur à quatre étages. Chamberlin [4] et
      Smith [5] discutent tous deux de l'utilisation de sections passe-tout du
      deuxième ordre pour un meilleur contrôle de la profondeur, de la largeur
      et de la fréquence des encoches.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Références</title>
    <para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
            Hartmann, W.M. &quot;Flanging and Phasers.&quot; Journal of the Audio Engineering Society, Vol. 26, No. 6, pp. 439-443, juin 1978. 
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Beigel, Michael I. &quot;A Digital 'Phase Shifter' for Musical Applications, Using the Bell Labs (Alles-Fischer) Digital Filter Module.&quot; Journal of the Audio Engineering Society, Vol. 27, No. 9, pp. 673-676, septembre 1979. 
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Cronin, Dennis. &quot;Examining Audio DSP Algorithms.&quot; Dr. Dobb's Journal, juillet 1994, p. 78-83.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Chamberlin, Hal. Musical Applications of Microprocessors. Second edition. Indianapolis, Indiana: Hayden Books, 1985.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Smith, Julius O. &quot;An Allpass Approach to Digital Phasing and Flanging.&quot; Proceedings of the 1984 ICMC, p. 103-108.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="phaser2"><citetitle>phaser2</citetitle></link>
      <para>D'autres informations au sujet des phaseurs sur Wikipedia :
      <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Phaser_(effect)">
      <citetitle>http://en.wikipedia.org/wiki/Phaser_(effect)</citetitle>
      </ulink></para>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namesean;</member>
        <member>Seattle, Washington</member>
        <member>1999</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Novembre 2002. Ajout d'une note sur le paramètre <emphasis>kord</emphasis>,
    grâce à &namerasmus;.</para>
    <para>Nouveau dans la version 4.0 de Csound.</para>
  </refsect1>
</refentry>
