<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.12
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="pinkish">
<indexterm id="IndexPinkish"><primary>pinkish</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Random (Noise) Generators</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>pinkish</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>pinkish</refname>
    <refpurpose>
      Génère une approximation d'un bruit rose.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Génère une approximation d'un bruit rose (réponse à -3dB/oct) par une de ces deux
      méthodes :
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>un générateur de bruit à taux multiples d'après Moore, codé par Martin Gardner</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>un banc de filtres dessinés par Paul Kellet</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
   </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>pinkish</command> xin [, imethod] [, inumbands] [, iseed] [, iskip]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>imethod</emphasis> (facultatif, par défaut=0) -- sélectionne la méthode de filtrage : 
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>0 = méthode de Gardner (par défaut).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>1 = banc de filtres de Kellet.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>2 = Un banc de filtres quelque peu plus rapides par Kellet, avec une réponse moins précise.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      <emphasis>inumbands</emphasis> (facultatif) -- ne fonctionne qu'avec la méthode de Gardner. Nombre de
      bandes de bruit à générer. Le maximum vaut 32 et le minimum vaut 4. Les valeurs plus élevées donnent
      un spectre plus lisse, mais au-delà de 20 bandes il y aura des fluctuations lentes presque comme une
      composante continue. La valeur par défaut est 20.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iseed</emphasis> (facultatif, par défaut=0) -- ne fonctionne qu'avec la méthode de Gardner.
      s'il est non nul, sert de graine au générateur de nombres aléatoires. S'il est nul, le générateur sera
      initialisé à partir de la valeur de l'horloge. Vaut 0 par défaut.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iskip</emphasis> (facultatif, par défaut=0) -- s'il est non nul, l'état interne n'est pas
      (ré)initialisé (utile pour les notes liées). Vaut 0 par défaut.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>xin</emphasis> -- pour la méthode de Gardner : amplitude de taux-k ou -a. Pour les filtres de
      Kellet : normalement un bruit de taux-a de distribution uniforme obtenu à partir de <emphasis>rand</emphasis>
      (31-bit) ou de <emphasis>unirand</emphasis>, mais ça peut être n'importe quel signal de taux-a. La valeur
      de crête de la sortie varie largement (&plusmn;15%) même sur de longues périodes, et sera habituellement
      d'un niveau bien inférieur à celui de l'amplitude de l'entrée. Les valeurs de crête peuvent aussi dépasser
      occasionnellement l'amplitude de l'entrée ou celle du bruit.
    </para>

    <para>
      <emphasis>pinkish</emphasis> tente de générer un bruit rose (c-à-d un bruit avec la même énergie dans
      chaque octave), par une des deux méthodes suivantes.
    </para>

    <para>
      La première méthode, par Moore &amp; Gardner, ajoute plusieurs signaux de bruit blanc (jusqu'à 32),
      générés à des taux en octave (<emphasis>sr</emphasis>, <emphasis>sr</emphasis>/2, <emphasis>sr</emphasis>/4,
      etc). Les valeurs pseudo aléatoires sont obtenues à partir d'un générateur interne sur 32 bit. Ce générateur
      est local à chaque instance de l'opcode et initialisable (comme pour <emphasis>rand</emphasis>).
    </para>

    <para>
      La seconde méthode est un filtrage passe-bas avec une réponse d'environ -3dB/oct. Si l'entrée est un bruit
      blanc uniforme, la sortie sera un bruit rose. Avec cette méthode, on peut utiliser n'importe quel signal
      comme entrée. Le filtre de haute qualité est plus lent, mais il a moins d'ondulations et un intervalle de
      fréquences opératoires légèrement plus large que les versions moins gourmandes en calcul. Avec les filtres
      de Kellet, il n'y a pas de graine pour le générateur de nombres aléatoires.
    </para>

    <para>
      La réponse en fréquence de la sortie dans la méthode de Gardner comporte quelques anomalies dans les
      intervalles basse-moyenne et moyenne-haute fréquence. On peut générer plus d'énergie en basse fréquence
      en augmentant le nombre de bandes. Cette méthode est aussi un peu plus rapide. Le filtre raffiné de
      Kellet a un spectre très lisse, mais un intervalle efficace plus limité. Le niveau augmente légèrement
      à l'extrémité haute du spectre.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode pinkish. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/pinkish.csd"><citetitle>pinkish.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode pinkish.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/pinkish.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>

      Bruit filtré (Kellet) pour une note liée (<emphasis>iskip</emphasis> est non nul).
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteurs : Phil Burk et &namejohn;</member>
        <member>Université de Bath/Codemist Ltd.</member>
        <member>Bath, UK</member>
        <member>Mai 2000</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 4.07 de Csound</para>

    <para>
      Adapté pour Csound par &namerasmus;
    </para>

    <para>
      La méthode par bandes de bruit est dûe à F. R. Moore (ou R. F. Voss), et fut présentée par Martin Gardner
      dans un article de Scientific American souvent cité. La présente version fut codée par Phil Burk après une
      discussion sur la liste de diffusion de music-dsp, avec des optimisations significatives suggérées par
      James McCartney.
    </para>

    <para>
      Le banc de filtres a été dessiné par Paul Kellet, et posté sur la liste de diffusion de music-dsp.
    </para>

    <para>
      La discusssion complète sur le bruit rose a été rassemblée sur une page HTML par Robin Whittle, qui est
      actuellement consultable à
      <ulink url="http://www.firstpr.com.au/dsp/pink-noise/"><citetitle>http://www.firstpr.com.au/dsp/pink-noise/</citetitle></ulink>.
    </para>

    <para>Notes ajoutées par &namerasmus; en Septembre 2002.</para>
  </refsect1>
</refentry>
