<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.14
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="pluck">
<indexterm id="IndexPluck"><primary>pluck</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Waveguide Physical Modeling</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>pluck</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>pluck</refname>
    <refpurpose>
      Produit un son de corde pincée à décroissance naturelle ou un son de tambour.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      La sortie audio est un son de corde pincée à décroissance naturelle ou un
      son de tambour basés sur l'algorithme de Karplus-Strong.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>pluck</command> kamp, kcps, icps, ifn, imeth [, iparm1] [, iparm2]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>icps</emphasis> -- valeur de hauteur attendue en Hz, utilisée pour
      fixer un tampon contenant une période d'échantillons audio qui sera lissée
      progressivement par une méthode de décroissance choisie. <emphasis>icps</emphasis>
      anticipe normalement la valeur de <emphasis>kcps</emphasis>, mais il peut
      recevoir artificiellement une grande ou une petite valeur pour influencer la
      taille du tampon d'échantillons.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- numéro de la table d'une fonction utilisée pour
      initialiser le tampon de décroissance cyclique. Si <emphasis>ifn</emphasis> = 0,
      une séquence aléatoire sera utilisée à la place.
    </para>

    <para>
      <emphasis>imeth</emphasis> -- méthode de décroissance naturelle. Il y en a six,
      dont certaines utilisent les paramètres qui suivent.
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
            moyenne simple. Un procédé de lissage simple, sans paramètres.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            moyenne variable. Comme ci-dessus, avec une durée de lissage étirée d'un
            facteur de <emphasis>iparm1</emphasis> (>=1).
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            simple tambour. L'intervalle allant de la hauteur au bruit est contrôlé
            par un "facteur de rugosité" dans <emphasis>iparm1</emphasis> (0 à 1).
            Zéro donne l'effet de corde pincée, tandis que 1 inverse la polarité de
            chaque échantillon (baisse d'une octave, harmoniques impairs). La valeur
            0.5 donne un son de caisse claire optimal.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            tambour variable. Combine les facteurs de rugosité et d'étirement.
            <emphasis>iparm1</emphasis> est la rugosité (0 à 1), et
            <emphasis>iparm2</emphasis> est le facteur d'étirement (>=1).
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            moyenne pondérée. Comme la méthode 1, avec <emphasis>iparm1</emphasis>
            pondérant l'échantillon courant (le status quo) et <emphasis>iparm2</emphasis>
            pondérant l'échantillon précédant. <emphasis>iparm1</emphasis> +
            <emphasis>iparm2</emphasis> doit être &lt;= 1.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            filtre récursif du premier ordre, avec des coefficients de 0.5. N'est pas
            affecté par les paramètres.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>

    <para>
      <emphasis>iparm1, iparm2</emphasis> (facultatif) -- valeurs des paramètres à
      utiliser avec les algorithmes de lissage (ci-dessus). Les valeurs par défaut
      sont 0.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kamp</emphasis> -- l'amplitude de sortie.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kcps</emphasis> -- la fréquence de re-échantillonnage en Hz.
    </para>

    <para>
      Un tampon audio interne, rempli lors de l'initialisation selon
      <emphasis>ifn</emphasis>, est continuellement re-échantillonné avec une
      fréquence de <emphasis>kcps</emphasis> et sa sortie est multipliée par
      <emphasis>kamp</emphasis>. Le re-échantillonnage du tampon est complété par
      un lissage pour simuler l'effet de décroissance naturelle du son.
    </para>

    <para>
      Les cordes pincées (1, 2, 5, 6) sont plus réalistes si l'on commence avec une
      source de bruit, qui est riche en harmoniques initiaux. Les sons de tambour
      (méthodes 3 et 4) fonctionnent mieux avec une source plate (impulsion large),
      qui produit une attaque très bruiteuse et une extinction rapide.
    </para>

    <para>
      L'algorithme original de Karplus-Strong utilisait un nombre fixe d'échantillons
      par cycle, ce qui provoquait une sérieuse quantification des hauteurs disponibles
      et de leur intonation. Cette implémentation re-échantillonne un tampon à la
      hauteur exacte donnée par <emphasis>kcps</emphasis>, qui peut être variée pour
      des effets de vibrato ou de glissando. Avec de faibles valeurs du taux
      d'échantillonnage de l'orchestre (par exemple <emphasis>sr</emphasis> = 10000),
      les fréquences élevées ne stockeront que très peu d'échantillons
      (<emphasis>sr / icps</emphasis>). Comme ceci peut causer un bruit notable lors
      du re-échantillonnage, le tampon interne a une taille minimale de 64 échantillons.
      Celui-ci peut être agrandi en fixant <emphasis>icps</emphasis> à une hauteur
      artificiellement basse.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode pluck. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/pluck.csd"><citetitle>pluck.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode pluck.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/pluck.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
	  <para>
	    Un exemple musical avec l'opcode pluck :
        <ulink url="examples/musical/ResonPluck_Cucchi.csd"><citetitle>ResonPluck_Cucchi.csd</citetitle></ulink>
        par Stefano Cucchi.
      </para>
    </para>
  </refsect1>

</refentry>
