<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.16
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="poisson">
<indexterm id="IndexPoissonXClass"><primary>x-class noise generators</primary></indexterm>

<indexterm id="IndexPoisson"><primary>poisson</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Random (Noise) Generators</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>poisson</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>poisson</refname>
    <refpurpose>
      Générateur de nombres aléatoires de distribution de Poisson (valeurs positives seulement).
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Générateur de nombres aléatoires de distribution de Poisson (valeurs positives seulement).
      C'est un générateur de bruit de classe x.
    </para>

  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>poisson</command> klambda</synopsis>

    <synopsis>ires <command>poisson</command> klambda</synopsis>

    <synopsis>kres <command>poisson</command> klambda</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ares, kres, ires</emphasis> - nombre d'évènements se produisant (toujours un entier).
    </para>
    <para>
      <emphasis>klambda</emphasis> - le nombre attendu d'évènements par intervalle d'échantillonnage.
    </para>
    <bridgehead>Adapté de Wikipédia :</bridgehead>
    <para>
      En théorie des probabilités et en statistiques, la distribution de Poisson est une distribution de
      probabilité discrète. Elle exprime la probabilité d'apparition d'un certain nombre d'évènements
      pendant une période de temps fixée si ces évènements se produisent avec un taux moyen connu et
      indépendamment du temps écoulé depuis le dernier évènement.
    </para>
    <para>
      La distribution de Poisson décrivant la probabilité qu'il y ait exactement <emphasis>k</emphasis>
      évènements (<emphasis>k</emphasis> étant un nombre non négatif, k = 0, 1, 2, ...) est :
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/poisson_equation.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>[L'équation de la distribution de Poisson.]</phrase>
        </textobject>

      </mediaobject>
      où :
      <itemizedlist>
        <listitem><simpara>&lambda; est un nombre réel positif, égal au nombre attendu d'évènements
        se produisant durant l'intervalle donné. Par exemple, si les évènements se produisent en
        moyenne toutes les 4 minutes, et que l'on est intéressé par le nombre d'évènements se
        produisant dans un intervalle de 10 minutes, on utilisera comme modèle une distribution de
        Poisson avec &lambda; = 10/4 = 2,5. Ce paramètre se nomme <emphasis>klambda</emphasis>
        dans les opcodes <emphasis>poisson</emphasis>.</simpara></listitem>
        <listitem><simpara><emphasis>k</emphasis> fait référence au nombre de i-, k- ou a- périodes
        écoulées.</simpara></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    
    <para>
      La distribution de Poisson apparaît aussi avec les processus de Poisson. Elle s'applique à
      différents phénomènes de nature discrète (c-à-d, ceux qui peuvent se produire 0, 1, 2, 3, ...
      fois durant une période de temps donnée ou dans un espace donné) chaque fois que la
      probabilité du phénomène se produisant est constante dans le temps ou dans l'espace.
      Parmi les exemples qui peuvent être modélisés par une distribution de Poisson, on trouve :
      <itemizedlist>
        <listitem><simpara>Le nombre d'automobiles passant devant un repère sur une route (suffisamment
        éloigné des feux de circulation) pendant un intervalle de temps donné.</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>Le nombre de fautes de frappe que l'on fait lorsque l'on tape une page.</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>Le nombre d'appels par minute dans un centre d'appel téléphonique.</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>Le nombre d'accès par minute à un serveur web.</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>Le nombre d'animaux écrasés par unité de longueur sur une route.</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>Le nombre de mutations dans un brin d'ADN après une certaine quantité de radiations.</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>Le nombre de noyaux instables qui a diminué pendant une période de temps
        donnée dans un morceau de substance radioactive. Comme la radioactivité de la substance diminue
        avec le temps, l'intervalle de temps total utilisé dans le modèle doit être significativement
        inférieur à la durée de vie moyenne de la substance.</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>Le nombre de pins par unité de surface dans une forêt hétérogène.</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>Le nombre d'étoiles dans une région donnée de l'espace.</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>La distribution des cellules réceptrices de la vision dans la rétine de l'oeil humain.</simpara></listitem>
        <listitem><simpara>Le nombre de virus qui peuvent infecter une cellule dans une culture de cellules.</simpara></listitem>
      </itemizedlist>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/Poisson_distribution_PMF.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>[Un diagramme montrant la distribution de Poisson.]</phrase>
        </textobject>

        <caption>
          <para>Un diagramme montrant la distribution de Poisson.</para>
        </caption>
      </mediaobject>
    </para>
    <para>
      Pour des explications plus détaillées sur ces distributions, consulter :
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>C. Dodge - T.A. Jerse 1985. Computer music. Schirmer books. pp.265 - 286</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>D. Lorrain. A panoply of stochastic cannons. In C. Roads, ed. 1989. Music machine . Cambridge, Massachusetts: MIT press, pp. 351 - 379.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode poisson. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/poisson.csd"><citetitle>poisson.csd</citetitle></ulink>.
      Il est écrit pour des systèmes *NIX et génèrera des erreurs sur Windows.

      <example>
        <title>Exemple de l'opcode poisson.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/poisson.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="seed"><citetitle>seed</citetitle></link>,
      <link linkend="betarand"><citetitle>betarand</citetitle></link>,
      <link linkend="bexprnd"><citetitle>bexprnd</citetitle></link>,
      <link linkend="cauchy"><citetitle>cauchy</citetitle></link>,
      <link linkend="exprand"><citetitle>exprand</citetitle></link>,
      <link linkend="gauss"><citetitle>gauss</citetitle></link>,
      <link linkend="linrand"><citetitle>linrand</citetitle></link>,
      <link linkend="pcauchy"><citetitle>pcauchy</citetitle></link>,
      <link linkend="trirand"><citetitle>trirand</citetitle></link>,
      <link linkend="unirand"><citetitle>unirand</citetitle></link>,
      <link linkend="weibull"><citetitle>weibull</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &nameparis;</member>
        <member>MIT, Cambridge</member>
        <member>1995</member>
      </simplelist>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
