<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.1
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="powershape">
<indexterm id="IndexPowershape"><primary>powershape</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Waveshaping</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>powershape</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>powershape</refname>
    <refpurpose>
      Distorsion non linéaire d'un signal par élévation à une puissance variable.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      L'opcode <emphasis>powershape</emphasis> élève un signal d'entrée à une
      puissance avec pré- et post-ajustage du signal afin que la sortie soit
      dans un intervalle prévisible. Il traite également les entrées négatives
      de manière symétrique aux entrées positives, calculant une fonction de
      transfert dynamique utile pour la distorsion non-linéaire.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>aout <command>powershape</command> ain, kShapeAmount [, ifullscale]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifullscale</emphasis> -- paramètre facultatif spécifiant
      l'intervalle des valeurs d'entrée entre -<emphasis>ifullscale</emphasis>
      et <emphasis>ifullscale</emphasis>. Vaut 1.0 par défaut. Il faut donner à
      ce paramètre la valeur maximale attendue en entrée.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ain</emphasis> -- le signal d'entrée à modeler.
    </para>

    <para>
      <emphasis>aout</emphasis> -- le signal de sortie.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kShapeAmount</emphasis> -- l'importance de l'effet appliqué à
      l'entrée ; égal à la puissance à laquelle le signal d'entrée est élevé.
    </para>

    <para>
      L'opcode <emphasis>powershape</emphasis> ressemble beaucoup aux générateurs
      unitaires <emphasis>pow</emphasis> lorsqu'il s'agit de calculer la "puissance"
      mathématique. Cependant, il introduit quelques particularités qui le rendent
      plus utile à la distorsion non-linéaire des signaux de taux-audio. Le
      paramètre <emphasis>kShapeAmount</emphasis> est l'exposant de la puissance
      à laquelle le signal d'entrée est élevé.
    </para>

    <para>
      Pour éviter les discontinuités, l'opcode <emphasis>powershape</emphasis>
      traite toutes les valeurs en entrée comme des nombres positifs (en prenant
      leur valeur absolue), mais il conserve leur signe original dans le signal
      de sortie. Ceci permet un modelage lisse de tout signal alors que l'exposant
      varie sur n'importe quel intervalle. (<emphasis>powershape</emphasis> traite
      également de manière intelligente les discontinuités qui peuvent se produire
      lorsque l'exposant et l'entrée sont tous deux nuls (heureusement). Noter
      cependant que les exposants négatifs causeront généralement un dépassement
      par le signal de l'amplitude maximale fixée par le paramètre
      <emphasis>ifullscale</emphasis> et qu'ils devraient ainsi être évités).
    </para>

    <para>
      L'autre adaptation concerne le paramètre <emphasis>ifullscale</emphasis>. Le
      signal d'entrée est divisé par <emphasis>ifullscale</emphasis> avant d'être
      élévé à la puissance <emphasis>kShapeAmount</emphasis> et il est ensuite
      multiplié par <emphasis>ifullscale</emphasis> avant d'être retourné. Cela
      normalise le signal d'entrée dans l'intervalle [-1,1], ce qui garantit que
      la sortie (avant la mise à l'échelle finale) sera aussi dans cet intervalle
      pour les valeurs de modelage positives, fournissant une fonction de transfert
      évoluant sans à coup tandis que la quantité de modelage varie. Les valeurs
      de <emphasis>kShapeAmount</emphasis> entre 0 et 1 rendent le signal plus
      "convexe" tandis que les valeurs supérieures à 1 le rendent plus "concave".
      Une valeur exacte de 1.0 ne produit aucun changement dans le signal d'entrée.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="pow"><citetitle>pow</citetitle></link>, 
      <link linkend="powoftwo"><citetitle>powoftwo</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode powershape. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/powershape.csd"><citetitle>powershape.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode powershape.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/powershape.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &nameanthony;</member>
        <member>Janvier 2008</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 5.08 de Csound.</para>
  </refsect1>
</refentry>
