<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.11
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="pvadd">
<indexterm id="IndexPvadd"><primary>pvadd</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Spectral Processing:STFT</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>pvadd</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>pvadd</refname>
    <refpurpose>
      Lit un fichier <emphasis>pvoc</emphasis> et utilise ses données pour
      réaliser une synthèse additive.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>pvadd</emphasis> lit un fichier
      <link linkend="pvoc"><citetitle>pvoc</citetitle></link> et utilise ses
      données pour réaliser une synthèse additive au moyen d'un ensemble interne
      d'oscillateurs avec interpolation. L'utilisateur fournit la table d'onde
      (habituellement une période d'une onde sinusoïdale), et il peut choisir
      quels bins de l'analyse seront utilisés lors de la resynthèse.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>pvadd</command> ktimpnt, kfmod, ifilcod, ifn, ibins [, ibinoffset] \
      [, ibinincr] [, iextractmode] [, ifreqlim] [, igatefn]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifilcod</emphasis> -- entier ou chaîne de caractères dénotant un
      fichier de contrôle dérivé de l'analyse d'un signal audio par
      <link linkend="pvanal"><citetitle>pvanal</citetitle></link>.
      Un entier dénote le suffixe d'un fichier <emphasis>pvoc.m</emphasis> ; une
      chaîne de caractères (entre guillemets) donne un nom de fichier,
      optionnellement un nom de chemin complet. Si ce n'est pas un nom de chemin
      complet, le fichier est d'abord cherché dans le répertoire courant, ensuite
      dans celui donné par la variable d'environnement
      <link linkend="OrchDirFiles"><citetitle>SADIR</citetitle></link> (si elle
      est définie). Les fichiers de contrôle <emphasis>pvoc</emphasis> contiennent
      des données organisées pour la resynthèse par TFR. L'utilisation de la mémoire
      dépend de la taille des fichiers impliqués, qui sont lus et maintenus
      entièrement dans la mémoire durant les calculs, mais sont partagés par les
      appels multiples (voir aussi
      <link linkend="lpread"><citetitle>lpread</citetitle></link>).
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- numéro de la table d'une fonction mémorisée
      contenant une onde sinusoïdale.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ibins</emphasis> -- nombre de bins utilisés dans la resynthèse
      (chaque bin compte pour un oscillateur dans la resynthèse).
    </para>

    <para>
      <emphasis>ibinoffset</emphasis> (facultatif) -- est le premier bin utilisé
      (c'est une option et vaut 0 par défaut).
    </para>

    <para>
      <emphasis>ibinincr</emphasis> (facultatif) -- fixe un incrément par lequel
      <emphasis>pvadd</emphasis> compte <emphasis>ibins</emphasis> composants à
      partir de <emphasis>ibinoffset</emphasis> pour la resynthèse (voir ci-dessous
      pour une explication plus détaillée).
    </para>

    <para>
      <emphasis>iextractmode</emphasis> (facultatif) -- détermine s'il faut
      effectuer l'extraction spectrale et, dans ce cas, quels composants ayant
      des variations de fréquence sous <emphasis>ifreqlim</emphasis> ou au-dessus
      de <emphasis>ifreqlim</emphasis> seront écartés. Si <emphasis>iextractmode</emphasis>
      vaut 1, <emphasis>pvadd</emphasis> ne synthétise que les composants pour
      lesquels la différence de fréquence entre les trames d'analyse est plus
      grande que <emphasis>ifreqlim</emphasis>. Si <emphasis>iextractmode</emphasis>
      vaut 2, <emphasis>pvadd</emphasis> ne synthétise que les composants pour
      lesquels la différence de fréquence entre trames est plus petite que
      <emphasis>ifreqlim</emphasis>. <emphasis>iextractmode</emphasis> et
      <emphasis>ifreqlim</emphasis> valent 0 par défaut, ce qui provoque une
      simple resynthèse. Voir les exemples ci-dessous.
    </para>

    <para>
      <emphasis>igatefn</emphasis> (facultatif) -- le numéro d'une fonction
      stockée à appliquer aux amplitudes des bins de l'analyse avant la resynthèse.
      Si <emphasis>igatefn</emphasis> est supérieur à 0, les amplitudes de chaque
      bin seront modifiées par <emphasis>igatefn</emphasis> par un procédé simple
      de correspondance. D'abord, les amplitudes de tous les bins dans toutes les
      trames de l'ensemble du fichier d'analyse sont comparées pour déterminer la
      valeur de l'amplitude maximale. Cette valeur est ensuite utilisée pour créer
      des amplitudes normalisées comme indices dans la fonction stockée
      <emphasis>igatefn</emphasis>. L'amplitude maximale correspond au dernier point
      dans la fonction. Une amplitude nulle correspond au premier point dans la
      fonction. Les valeurs entre 0 et 1 sont mises en correspondance avec les
      points tout au long de la table de fonction. Ceci est illustré dans les
      exemples ci-dessous.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ktimpnt</emphasis> et <emphasis>kfmod</emphasis> sont utilisés
      de la même manière que dans <link linkend="pvoc"><citetitle>pvoc</citetitle></link>.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      <informalexample>
        <programlisting>
ktime <emphasis role="opc">line</emphasis>  0, p3, p3
asig  <emphasis role="opc">pvadd</emphasis> ktime, 1, <quote>oboe.pvoc</quote>, 1, 100, 2</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <para>
      Ci-dessus, <emphasis>ibins</emphasis> vaut 100 et <emphasis>ibinoffset</emphasis>
      vaut 2. Avec ces réglages, la resynthèse contiendra 100 composants commençant
      avec le bin n°2 (les bins sont comptés à partir de 0). Donc, la resynthèse
      sera réalisée avec les bins 2 à 101 inclus. Il est généralement avisé de
      commencer avec le bin 1 ou 2, car le bin 0, et souvent le bin 1, contiennent
      des données inutiles voire inefficaces pour la création d'une resynthèse
      propre.
    </para>

    <para>
      <informalexample>
        <programlisting>
ktime <emphasis role="opc">line</emphasis>  0, p3, p3
asig  <emphasis role="opc">pvadd</emphasis> ktime, 1, <quote>oboe.pvoc</quote>, 1, 100, 2, 2</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <para>
      L'exemple ci-dessus est le même que le précédent avec l'addition de la valeur
      2 utilisée pour l'argument facultatif <emphasis>ibinincr</emphasis>. Le
      résultat comprend toujours 100 composants dans la resynthèse, mais
      <emphasis>pvadd</emphasis> compte les bins par 2 au lieu de 1. Il utilise
      ainsi les bins 2, 4, 6, 8, 10, et ainsi de suite. Avec <emphasis>ibins</emphasis>=10,
      <emphasis>ibinoffset</emphasis>=10 et <emphasis>ibinincr</emphasis>=10,
      <emphasis>pvadd</emphasis> utiliserait les bins 10, 20, 30, 40, jusqu'à 100
      inclus.
    </para>

    <para>
      Ci-dessous, un exemple utilisant l'extraction spectrale. Dans cet exemple,
      <emphasis>iextractmode</emphasis> vaut 1 et <emphasis>ifreqlim</emphasis>
      vaut 9. Ainsi, <emphasis>pvadd</emphasis> ne synthétise que les bins pour
      lesquels la moyenne de la déviation en fréquence prise sur 6 trames est
      supérieure à 9.
    </para>

    <para>
      <informalexample>
        <programlisting>
ktime <emphasis role="opc">line</emphasis>  0, p3, p3
asig  <emphasis role="opc">pvadd</emphasis> ktime, 1, <quote>oboe.pvoc</quote>, 1, 100, 2, 2, 1, 9</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <para>
      Si <emphasis>iextractmode</emphasis> avait eu pour valeur 2 dans l'exemple
      ci-dessus, seuls les bins avec une déviation en fréquence moyenne inférieure
      à 9 auraient été synthétisés. Avec de bons réglages, cette technique peut
      être utilisée pour séparer les parties à hauteur définie du spectre des parties
      bruiteuses. En pratique, cela dépend beaucoup du type de son, de la
      qualité de l'enregistrement et de la numérisation, et aussi de la taille
      de la fenêtre d'analyse et de l'incrément de trame.
    </para>

    <para>
      L'exemple suivant utilise le mappage d'amplitude. Le dernier 2 dans la liste
      d'arguments indique f2 dans la partition.
    </para>

    <para>
      <informalexample>
        <programlisting>
asig  <emphasis role="opc">pvadd</emphasis> ktime, 1, <quote>oboe.pvoc</quote>, 1, 100, 2, 2, 0, 0, 2</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <para>
      En supposant que la partition contienne :
    </para>

    <para>
      <informalexample>
        <programlisting>
<emphasis role="stamnt">f</emphasis>2 0 512 7 0 256 1 256 1</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <para>
      Les bins dont l'amplitude est supérieure ou égale à 50% du maximum
      resteront inchangés, tandis que ceux dont l'amplitude est inférieure à 50%
      du maximum seront atténués. Dans ce cas, plus l'amplitude est faible et
      plus l'atténuation sera forte. Mais supposons que la partition contienne :
    </para>

    <para>
      <informalexample>
        <programlisting>
<emphasis role="stamnt">f</emphasis>2 0 512 5 1 512 .001</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <para>
      Dans ce cas, les amplitudes les plus faibles resteront inchangées tandis
      que les plus fortes seront atténuées, <quote>inversant</quote> le son en
      termes de spectre d'amplitude ! Les fonctions peuvent être arbitrairement
      compliquées. Il faut simplement se souvenir que les valeurs d'amplitude
      de l'analyse normalisées sont elles-mêmes les indices dans la fonction.
    </para>

    <para>
      Finalement, on peut utiliser de concert l'extraction spectrale et le
      mappage d'amplitude. L'exemple ci-dessous ne synthétise que les composants
      ayant une déviation en fréquence de moins de 5 Hz par trame et il pondère
      les amplitudes selon la table f2.
    </para>

    <para>
      <informalexample>
        <programlisting>
asig  <emphasis role="opc">pvadd</emphasis> ktime, 1, <quote>oboe.pvoc</quote>, 1, 100, 1, 1, 2, 5, 2</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <note>
      <title>REMARQUES UTILES</title>
      <para>
        En utilisant plusieurs unités <emphasis>pvadd</emphasis> ensemble, il est
        possible de faire un fondu entre différentes parties de la resynthèse, ce
        qui crée des effets de <quote>filtrage</quote> variés. L'auteur utilise
        <emphasis>pvadd</emphasis> pour synthétiser un bin à la fois afin de
        contrôler séparément chaque composant de la resynthèse.
      </para>

      <para>
        Si une combinaison de <emphasis>ibins</emphasis>, <emphasis>ibinoffset</emphasis>
        et <emphasis>ibinincr</emphasis> crée une situation où <emphasis>pvadd</emphasis>
        doit utiliser un numéro de bin supérieur au nombre de bins dans l'analyse,
        il n'utilisera que l'ensemble des bins disponibles, sans protester. Ainsi,
        pour utiliser tous les bins, il suffit de donner une grande valeur à
        <emphasis>ibins</emphasis> (par exemple 2000).
      </para>

      <para>
        Il faut s'attendre dans tous les cas à augmenter les amplitudes d'un
        facteur  compris entre 10 et 100.
      </para>
    </note>
    <para>
      Voici un exemple complet de l'opcode pvadd. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/pvadd.csd"><citetitle>pvadd.csd</citetitle></ulink>
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode pvadd.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/pvadd.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SiggenStft"><citetitle>Resynthèse par tranformée de Fourier à court-terme (STFT)</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Richard Karpen</member>
        <member>Seattle, WA USA</member>
        <member>1998</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 3.48 de Csound, arguments supplémentaires dans
    la version 3.56</para>
  </refsect1>
</refentry>
