<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="pvinterp">
<indexterm id="IndexPvinterp"><primary>pvinterp</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Spectral Processing:STFT</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>pvinterp</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>pvinterp</refname>
    <refpurpose>
      Interpole entre les amplitudes et les fréquences de deux fichiers d'analyse
      par vocodeur de phase.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>pvinterp</emphasis> interpole entre les amplitudes et les
      fréquences, bin par bin, de deux fichiers d'analyse par vocodeur de phase
      (l'un provenant d'une unité <emphasis>pvbufread</emphasis> appelée précedemment
      et l'autre étant spécifié dans la liste d'arguments), permettant des
      transitions définies par l'utilisateur entre les sons analysés. Il permet
      aussi une mise à l'échelle de l'ensemble des amplitudes et des fréquences
      de chaque fichier séparement avant le calcul des valeurs interpolées et
      leur envoi aux routines de resynthèse. L'argument <emphasis>kfmod</emphasis>
      dans <emphasis>pvinterp</emphasis> exécute sa mise à l'échelle des valeurs
      de fréquence sur le résultat de la mise à l'échelle individuelle suivie de
      l'interpolation si bien que cela agit comme une valeur de mise à l'échelle
      globale des nouvelles composantes de fréquence.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>pvinterp</command> ktimpnt, kfmod, ifile, kfreqscale1, kfreqscale2, \
      kampscale1, kampscale2, kfreqinterp, kampinterp</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifile</emphasis> -- le numéro <emphasis>pvoc</emphasis> (n dans
      pvoc.n) ou le nom entre guillements du fichier d'analyse créé avec
      <emphasis>pvanal</emphasis>. (Voir
      <link linkend="pvoc"><citetitle>pvoc</citetitle></link>.)
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ktimpnt</emphasis> -- l'écoulement du temps, en secondes, dans
      ce fichier. <emphasis>ktimpnt</emphasis> doit toujours être positif, mais
      il peut avancer ou reculer dans le temps, être stationnaire ou discontinu,
      comme pointeur dans le fichier d'analyse.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kfmod</emphasis> -- un facteur de transposition au taux de
      contrôle : la valeur 1 n'implique pas de transposition, 1.5 transpose vers
      l'aigu d'un quinte juste et 0.5 d'une octave vers le grave.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kfreqscale1</emphasis>, <emphasis>kfreqscale2</emphasis>,
      <emphasis>kampscale1</emphasis>, <emphasis>kampscale2</emphasis> -- utilisés
      dans <emphasis>pvinterp</emphasis> pour mettre à l'échelle les fréquences
      et les amplitudes stockées dans chaque trame du fichier d'analyse par
      vocodeur de phase. <emphasis>kfreqscale1</emphasis> et
      <emphasis>kampscale1</emphasis> mettent à l'échelle les fréquences et les
      amplitudes des données du fichier lu par le
      <link linkend="pvbufread"><citetitle>pvbufread</citetitle></link> appelé
      précedemment (ces données sont passées en interne à l'unité
      <emphasis>pvinterp</emphasis>). <emphasis>kfreqscale2</emphasis> et
      <emphasis>kampscale2</emphasis> mettent à l'échelle les fréquences et les
      amplitudes des données du fichier nommé par <emphasis>ifile</emphasis>
      dans la liste d'arguments de <emphasis>pvinterp</emphasis> et lu par
      l'unité <emphasis>pvinterp</emphasis>. 
    </para>

    <para>
      Il est possible d'ajuster ces valeurs au moyen de ces arguments avant
      l'application de l'interpolation. Par exemple, si file1 est beaucoup plus
      fort que file2, on peut vouloir diminuer les amplitudes de file1 ou
      augmenter celles de file2 avant l'interpolation. De même on peut
      ajuster les fréquences de chacun pour les rapprocher les unes des autres
      (ou bien les opposer, bien sûr !) avant d'effectuer l'interpolation.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kfreqinterp</emphasis>, <emphasis>kampinterp</emphasis> -- utilisés
      dans <emphasis>pvinterp</emphasis>, déterminent la distance d'interpolation
      entre les valeurs d'un fichier de vocodeur de phase et les valeurs d'un second
      fichier. Lorsque <emphasis>kfreqinterp</emphasis> vaut 1, les valeurs de
      fréquence sont toutes celles du premier fichier (lu par le
      <emphasis>pvbufread</emphasis>), mises ensuite à l'échelle par l'argument
      <emphasis>kfreqscale1</emphasis>. Lorsque <emphasis>kfreqinterp</emphasis>
      est nul, les valeurs de fréquence sont toutes celles du second fichier
      (lu par l'unité <emphasis>pvinterp</emphasis> elle-même), mises ensuite à
      l'échelle par <emphasis>kfreqscale2</emphasis>. Lorsque
      <emphasis>kfreqinterp</emphasis> se trouve entre 0 et 1, les valeurs de
      fréquence sont calculées, bin par bin, comme le pourcentage entre chaque
      paire de fréquences (autrement dit, <emphasis>kfreqinterp</emphasis>=0.5
      met les valeurs de fréquence à mi-chemin entre les valeurs de l'ensemble
      des données du premier fichier et celles de l'ensemble des données du
      second fichier).
    </para>

    <para>
      <emphasis>kampinterp</emphasis> travaille de la même manière sur les
      amplitudes des deux fichiers. Comme ces arguments sont de taux-k, les
      pourcentages peuvent changer dans le temps ce qui permet toutes sortes de
      transitions entre les sons.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      L'exemple ci-dessous montre une utilisation de <emphasis>pvbufread</emphasis>
      avec <emphasis>pvinterp</emphasis> pour interpoler entre le son d'un hautbois
      et celui d'une clarinette. La valeur de <emphasis>kinterp</emphasis>
      retournée par l'opcode <emphasis>linseg</emphasis> est utilisée pour
      définir le déroulement temporel de la transition entre les deux sons.
      Les interpolations des fréquences et des amplitudes sont contrôlées par le
      même facteur dans cet exemple, mais il peut être intéressant de ne pas les
      synchroniser de cette manière pour obtenir d'autres effets. Cet exemple
      commence par un son de clarinette qui se transforme en hautbois et revient
      ensuite à la clarinette. <emphasis>kfreqscale2</emphasis> vaut 1.065 car
      dans ce cas le hautbois est plus haut d'un demi-ton que la clarinette et cela
      les met approximativement à la même hauteur. <emphasis>kampscale2</emphasis>
      vaut 0.75 car la clarinette analysée était un peu plus forte que le
      hautbois analysé. Les réglages de ces deux paramètres donnent une transition
      assez douce dans ce cas, mais de tels ajustements ne sont en aucun cas
      nécessaires ou même préconisés.
    </para>

    <para>
      <informalexample>
        <programlisting>
ktime1  <emphasis role="opc">line</emphasis>      0, p3, 3.5 <emphasis role="comment">; used as index in the &quot;oboe.pvoc&quot; file</emphasis>
ktime2  <emphasis role="opc">line</emphasis>      0, p3, 4.5 <emphasis role="comment">; used as index in the  &quot;clar.pvoc&quot; file</emphasis>
kinterp <emphasis role="opc">linseg</emphasis>    1, p3<emphasis role="op">*</emphasis>0.15, 1, p3<emphasis role="op">*</emphasis>0.35, 0, p3<emphasis role="op">*</emphasis>0.25, 0, p3<emphasis role="op">*</emphasis>0.15, 1, p3<emphasis role="op">*</emphasis>0.1, 1
        <emphasis role="opc">pvbufread</emphasis> ktime1, &quot;oboe.pvoc&quot;
apv     <emphasis role="opc">pvinterp</emphasis>  ktime2,1,&quot;clar.pvoc&quot;, 1, 1.065, 1, 0.75, 1<emphasis role="op">-</emphasis>kinterp, 1<emphasis role="op">-</emphasis>kinterp</programlisting>
      </informalexample>
    </para>
    <para>
      Voici un exemple complet de l'opcode pvinterp. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/pvinterp.csd"><citetitle>pvinterp.csd</citetitle></ulink>
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode pvinterp.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/pvinterp.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="pvbufread"><citetitle>pvbufread</citetitle></link>,
      <link linkend="pvcross"><citetitle>pvcross</citetitle></link>,
      <link linkend="pvread"><citetitle>pvread</citetitle></link>,
      <link linkend="tableseg"><citetitle>tableseg</citetitle></link>,
      <link linkend="tablexseg"><citetitle>tablexseg</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Richard Karpen</member>
        <member>Seattle, Wash</member>
        <member>1997</member>
      </simplelist>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
