<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.11
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="pvoc">
<indexterm id="IndexPvoc"><primary>pvoc</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Spectral Processing:STFT</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>pvoc</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>pvoc</refname>
    <refpurpose>
      Implémente une reconstruction de signal au moyen d'un vocoder de phase
      basé sur la TFR.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Implémente une reconstruction de signal au moyen d'un vocoder de phase
      basé sur la TFR.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>pvoc</command> ktimpnt, kfmod, ifilcod [, ispecwp] [, iextractmode] \
      [, ifreqlim] [, igatefn]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifilcod</emphasis> -- entier ou chaîne de caractères dénotant un
      fichier de contrôle dérivé de l'analyse d'un signal audio. Un entier dénote
      le suffixe d'un fichier <emphasis>pvoc.m</emphasis> ; une chaîne de caractères
      (entre guillemets) donne un nom de fichier, optionnellement un nom de
      chemin complet. Si ce n'est pas un nom de chemin complet, le fichier est
      d'abord cherché dans le répertoire courant, ensuite dans celui donné par la
      variable d'environnement
      <link linkend="OrchDirFiles"><citetitle>SADIR</citetitle></link> (si elle
      est définie). Le contrôle <emphasis>pvoc</emphasis> contient des valeurs
      d'enveloppes d'amplitude et de fréquence définies par points, organisées pour
      une resynthèse par TFR. L'utilisation de la mémoire dépend de la taille des
      fichiers impliqués, qui sont lus et maintenus entièrement dans la mémoire
      durant les calculs, mais sont partagés par les appels multiples (voir aussi
      <link linkend="lpread"><citetitle>lpread</citetitle></link>).
    </para>

    <para>
      <emphasis>ispecwp</emphasis> (facultatif) -- s'il est différent
      de zéro, l'opcode tente de préserver l'enveloppe spectrale tandis que le
      contenu fréquentiel est varié par <emphasis>kfmod</emphasis>. Vaut zéro par
      défaut.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iextractmode</emphasis> (facultatif) -- détermine s'il faut
      effectuer l'extraction spectrale et, dans ce cas, quels composants ayant
      des variations de fréquence sous <emphasis>ifreqlim</emphasis> ou au-dessus
      de <emphasis>ifreqlim</emphasis> seront écartés. Si <emphasis>iextractmode</emphasis>
      vaut 1, <emphasis>pvoc</emphasis> ne synthétise que les composants pour
      lesquels la différence de fréquence entre les trames d'analyse est plus
      grande que <emphasis>ifreqlim</emphasis>. Si <emphasis>iextractmode</emphasis>
      vaut 2, <emphasis>pvoc</emphasis> ne synthétise que les composants pour
      lesquels la différence de fréquence entre trames est plus petite que
      <emphasis>ifreqlim</emphasis>. <emphasis>iextractmode</emphasis> et
      <emphasis>ifreqlim</emphasis> valent 0 par défaut, ce qui provoque une
      simple resynthèse. Les exemples de la notice de
      <link linkend="pvadd"><citetitle>pvadd</citetitle></link> montrent comment
      utiliser l'extraction spectrale. 
    </para>

    <para>
      <emphasis>igatefn</emphasis> (facultatif) -- le numéro d'une fonction
      stockée à appliquer aux amplitudes des bins de l'analyse avant la resynthèse.
      Si <emphasis>igatefn</emphasis> est supérieur à 0, les amplitudes de chaque
      bin seront modifiées par <emphasis>igatefn</emphasis> par un procédé simple
      de correspondance. D'abord, les amplitudes de tous les bins dans toutes les
      trames de l'ensemble du fichier d'analyse sont comparées pour déterminer la
      valeur de l'amplitude maximale. Cette valeur est ensuite utilisée pour créer
      des amplitudes normalisées comme indices dans la fonction stockée
      <emphasis>igatefn</emphasis>. L'amplitude maximale correspond au dernier point
      dans la fonction. Une amplitude nulle correspond au premier point dans la
      fonction. Les valeurs entre 0 et 1 sont mises en correspondance avec les
      points tout au long de la table de fonction. Les exemples de la notice de
      <link linkend="pvadd"><citetitle>pvadd</citetitle></link> montrent comment
      utiliser le mappage d'amplitude.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ktimpnt</emphasis> -- l'écoulement du temps en secondes dans le
      fichier d'analyse. <emphasis>ktimpnt</emphasis> doit toujours être positif,
      mais il peut avancer ou reculer, rester stationnaire ou être discontinu,
      comme pointeur dans le fichier d'analyse.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kfmod</emphasis> -- un facteur de transposition au taux-k : une
      valeur de 1 signifie pas de transposition, 1.5 transpose vers le haut d'une
      quinte parfaite et 0.5 transpose vers le bas d'une octave.
    </para>

    <para>
      <emphasis>pvoc</emphasis> implémente une reconstruction de signal au moyen
      d'un vocoder de phase basé sur la TFR. Les données de contrôle proviennent
      d'un fichier d'analyse précompilé avec un taux de trame connu.
    </para>

    <para>
      Cette implémentation de <emphasis>pvoc</emphasis> a été écrite à l'origine
      par Dan Ellis. Elle est basée en partie sur le système de Mark Dolson, mais
      le concept de pré-analyse est nouveau. L'extraction spectrale et le mappage
      d'amplitude (nouveau dans la version 3.56 de Csound) ont été ajoutés par
      Richard Karpen en se basant sur les fonctions dans SoundHack par Tom Erbe.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode pvoc. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/pvoc.csd"><citetitle>pvoc.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode pvoc.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/pvoc.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SiggenStft"><citetitle>Resynthèse par tranformée de Fourier à court-terme (STFT)</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteurs : Dan Ellis et Richard Karpen</member>
        <member>Seattle, Wash</member>
        <member>1997</member>
      </simplelist>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
