<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="pvslpc">
<indexterm id="IndexPvslpc"><primary>pvslpc</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Spectral Processing:LPC</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>pvslpc</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>pvslpc</refname>
    <refpurpose>
      Analyse par prédiction linéaire sur un flux.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Cet opcode réalise l'analyse par prédiction linéaire sur un flux à partir
      d'un signal en entrée et produit un fsig qui peut être utilisé par
      d'autres opcodes pvs.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>fsig <command>pvslpc</command> asrc, idftsiz, ihop, iord[,iwin] </synopsis>
  </refsect1>
  <refsect1>
    
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>idftsiz</emphasis> -- taille d'une trame d'entrée lpc en
      échantillons et d'une trame d'analyse fsig. Doit être une puissance de
      deux.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iord</emphasis> -- ordre du prédicteur linéaire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ihop</emphasis> -- taille du saut d'analyse.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iwin</emphasis> -- numéro d'une table de fonction de fenêtrage
      (facultatif).
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>fsig</emphasis> -- fsig en sortie.
    </para>

    <para>
      <emphasis>asrc</emphasis> -- signal source pour l'analyse lpc.
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <para>
      Cet opcode fait partie d'une suite d'opcodes de prédiction linéaire sur
      un flux. Il analyse un signal d'entrée et produit un ensemble de
      coefficients LPC pour un filtre tout-pôle qui modélise l'enveloppe
      spectrale du signal. La fonction de transfert de ce filtre est ensuite
      calculée et son spectre d'amplitudes est sorti sous la forme d'un flux
      de vocodeur de phase.
    </para>
    
    <para>
      Les paramètres d'analyse fondamentaux sont la taille de trame en entrée
      et l'ordre du filtre. Des trames d'entrée plus longues produiront un
      résultat plus précis en termes de résolution en fréquence, mais induiront
      aussi plus de calculs. Ceci est dû au calcul de la fontion
      d'autocorrélation, qui est utilisée ensuite dans le calcul des
      coefficients. Cette partie est plus efficace et dépend seulement de
      l'ordre de la prédiction linéaire. qui est aussi le nombre de coefficients
      calculés. Les ordres typiques de lp peuvent aller de 30 à 100
      coefficients, mais on peut utiliser de plus grandes valeurs.
    </para>
    
    <para>
      Les analyses sont produites tous les <emphasis>ihop</emphasis>
      échantillons. Une fois le signal extrait de l'entrée audio il peut être
      facultativement fenêtré si une table de fonction est fournie. Bien que ce
      soit facultatif, c'est une procédure recommandée (GEN20 peut fournir les
      fenêtres les plus communes). Le signal est ensuite analysé et les
      coefficients sont produits. Le fsig produit par cet opcode est donné dans
      le format AMP-FREQ. Les amplitudes contiennent l'enveloppe spectrale du
      signal d'entrée, et les fréquences sont dérivées de l'estimation d'une
      fréquence fondamentale calculée à partir de la fonction d'autocorrélation.
      Elles ne représent pas les fréquences dans le signal d'entrée à n'importe
      quel degré de précision ; ce sont seulement des espaces réservés.   
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode pvslpc qui utilise un signal d'entrée audio
      comme source lpc. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/pvslpc.csd"><citetitle>pvslpc.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode pvslpc.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en temps réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la ligne de commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/pvslpc.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="lpcfilter"><citetitle>lpcfilter</citetitle></link>,
      <link linkend="allpole"><citetitle>allpole</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
