<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="pvsmaska">
<indexterm id="IndexPvsmaska"><primary>pvsmaska</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Spectral Processing:Streaming</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>pvsmaska</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>pvsmaska</refname>
    <refpurpose>
      Modifie les amplitudes en utilisant une table de fonction, avec mise à
      l'échelle dynamique.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Modifie les amplitudes de <emphasis>fsrc</emphasis> en utilisant une table
      de fonction, avec mise à l'échelle dynamique.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>fsig <command>pvsmaska</command> fsrc, ifn, kdepth</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- La table-f à utiliser. Si le <emphasis>fsrc</emphasis>
      donné a N bins d'analyse, la table <emphasis>ifn</emphasis> doit être de
      taille supérieure ou égale à N. Il n'est pas nécessaire de normaliser la
      table, mais ses valeurs doivent être comprises entre 0 et 1. Elle peut
      provenir de la partition de la manière habituelle ou bien de l'orchestre
      en utilisant <link linkend="pvsinfo"><citetitle>pvsinfo</citetitle></link>
      pour trouver la taille de <emphasis>fsrc</emphasis>, (retournée par
      <emphasis>pvsinfo</emphasis> dans <emphasis>inbins</emphasis>), qui peut
      ensuite être passée à <emphasis>ftgen</emphasis> pour créer la table-f.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kdepth</emphasis> -- Contrôle le degré de modification appliqué
      à <emphasis>fsrc</emphasis>, en utilisant une simple échelle linéaire. 0
      laisse les amplitudes inchangées, 1 applique le profil complet de
      <emphasis>ifn</emphasis>.
    </para>

    <para>
      Noter que les tailles de TFR en puissances de deux sont particulièrement
      adaptées au traitement basé sur des tables, car le nombre de bins d'analyse
      (<emphasis>inbins</emphasis>) est alors une puissance de deux plus un, pour
      lequel une table-f correspondant exactement peut être créée. Dans ce cas
      il est important que la table-f soit créée avec un taille de
      <emphasis>inbins</emphasis> au lieu d'une puissance de deux, car sinon la
      première valeur de la table sera copiée dans le point de garde, ce qui ne
      convient pas pour cet opcode.
    </para>
    
    <warning>
      <para>
        Il est dangereux d'utiliser la même variable-f à la fois comme entrée et
        comme sortie des opcodes pvs. Ceci peut produire un comportement indéfini
        de certains de ces opcodes. Utilisez une variable différente à gauche et
        à droite de l'opcode.
      </para>
    </warning>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode pvsmaska. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/pvsmaska.csd"><citetitle>pvsmaska.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode pvsmaska.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/pvsmaska.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SpectralRealTime"><citetitle>Outils pour le traitement spectral en temps réel (opcodes pvs)</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namerichard;</member>
        <member>Août 2001 </member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 4.13</para>
  </refsect1>
</refentry>
