<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="pvsmooth">
<indexterm id="Indexpvsmooth"><primary>pvsmooth</primary></indexterm>

  <refentryinfo><title>Spectral Processing:Streaming</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>pvsmooth</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>pvsmooth</refname>
    <refpurpose>
      Lisse les fonctions temporelles d'amplitude et de fréquence d'un flot pv
      en utilisant des filtres passe-bas RII du premier ordre en parallèle avec
      une fréquence de coupure variable.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Lisse les fonctions temporelles d'amplitude et de fréquence d'un flot pv
      en utilisant un filtre passe-bas RII du premier ordre avec une fréquence
      de coupure variable. Cet opcode utilise le même filtre que l'opcode
      <emphasis>tone</emphasis>, mais il agit séparément sur les fonctions
      temporelles d'amplitude et de fréquence qui constituent le flot pv. La
      fréquence de coupure est un paramètre au taux de contrôle, mais à la
      différence de <emphasis>tone</emphasis> et de <emphasis>tonek</emphasis>,
      elle n'est pas spécifiée en Hz, mais en fractions du 1/2 taux de trame
      (actuellement le taux d'échantillonnage du flot pv), ce qui est plus
      facile à comprendre. Cela signifie que la fréquence de coupure la plus
      haute vaut 1 et que la plus basse vaut 0 ; plus la fréquence de coupure
      est basse et plus les fonctions sont lisses ce qui donne un effet plus
      prononcé.
    </para>
    <para>
      Ce sont des filtres appliqués à des signaux de contrôle si bien que l'effet
      est fondamentalement un floutage de l'évolution spectrale. Les effets
      produits ressemblent plus ou moins à
      ceux de <emphasis>pvsblur</emphasis>, mais avec deux différences
      importantes : 1. le lissage des amplitudes et celui des fréquences
      utilisent des ensembles séparés de filtres ; 2. le coût de calcul n'est
      n'est pas plus élevé si l'on désire plus de "floutage" (lissage).
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>fsig <command>pvsmooth</command> fsigin, kacf, kfcf</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>fsig</emphasis> -- flot pv de sortie
    </para>

    <para>
      <emphasis>fsigin</emphasis> -- flot pv d'entrée
    </para>

    <para>
      <emphasis>kacf</emphasis> -- valeur de la fréquence de coupure pour le
      filtrage de la fonction d'amplitude, entre 0 et 1 en fractions du 1/2 taux
      de trame.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kfcf</emphasis> -- valeur de la fréquence de coupure pour le
      filtrage de la fonction de fréquence, entre 0 et 1 en fractions du 1/2 taux
      de trame.
    </para>
    
    <warning>
      <para>
        Il est dangereux d'utiliser la même variable-f à la fois comme entrée et
        comme sortie des opcodes pvs. Ceci peut produire un comportement indéfini
        de certains de ces opcodes. Utilisez une variable différente à gauche et
        à droite de l'opcode.
      </para>
    </warning>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode pvsmooth. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/pvsmooth.csd"><citetitle>pvsmooth.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode pvsmooth.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/pvsmooth.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
    
    <para>
      La formule du calcul de la fréquence de coupure du filtre étant :
      (taux de trame) / (taille du saut) = (nouveaux départs de trame
      par seconde) (en Hz), on en déduit le pourcentage du demi taux de
      trame. Par exemple, pour la première note de l'exemple, le taux de trame
      est 44100 / 256 = 172,265625 Hz (= 172 nouveaux départs de trame par
      seconde). La moitié du taux de trame vaux 86 Hz, et un pour cent de ce taux
      vaut 0.86 Hz.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SpectralRealTime"><citetitle>Outils pour le traitement spectral en temps réel (opcodes pvs)</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namevictor;</member>
        <member>Mai 2006 </member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau greffon dans la version 5</para>
    <para>Mai 2006.</para>
  </refsect1>
</refentry>
