<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.12
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="resonr">
<indexterm id="IndexResonr"><primary>resonr</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Standard Filters:Resonant</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>resonr</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>resonr</refname>
    <refpurpose>
      Un filtre passe-bande avec une réponse en fréquence variable.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Implémentation d'un filtre passe-bande du second ordre à deux pôles et
      deux zéros, avec une réponse en fréquence variable.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>resonr</command> asig, xcf, xbw [, iscl] [, iskip]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      Les variables d'initialisation facultatives de <emphasis>resonr</emphasis>
      sont identiques aux variables de taux-i de
      <link linkend="reson"><citetitle>reson</citetitle></link>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iscl</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- facteur de pondération codé pour les
      résonateurs. Une valeur de 1 signifie que la crête du facteur de réponse est 1, c-à-d. toutes les
      fréquences autres que <emphasis>kcf</emphasis> sont atténuées selon la courbe de réponse
      (normalisée). Une valeur de 2 élève le facteur de réponse de façon à ce que sa valeur efficace
      globale soit égale à 1. Cette égalisation intentionnelle des puissances d'entrée et de sortie
      suppose que toutes les fréquences sont présentes ; elle est ainsi plus appropriée au bruit blanc.
      Une valeur de 0 signifie aucune pondération du signal, laissant cette tâche à un ajustement
      ultérieur (voir <link linkend="balance"><citetitle>balance</citetitle></link>). La valeur par
      défaut est 0.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iskip</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- état initial de l'espace de données interne.
      Comme le filtrage comprend une boucle de rétroaction sur la sortie précédente, l'état initial de
      l'espace de stockage utilisé est significatif. Une valeur nulle provoquera l'effacement de cet
      espace ; une valeur non nulle autorisera la persistance de l'information précédente. La valeur par
      défaut est 0.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>asig</emphasis> -- signal d'entrée à filtrer
    </para>

    <para>
      <emphasis>xcf</emphasis> -- fréquence de coupure ou de résonance du filtre,
      mesurée en Hz
    </para>

    <para>
      <emphasis>xbw</emphasis> -- largeur de bande du filtre (la différence en Hz
      entre les points à mi-puissance inférieur et supérieur).
    </para>

    <para>
      <emphasis>resonr</emphasis> et <emphasis>resonz</emphasis> sont des variations
      du résonateur passe-bande classique à deux pôles
      (<link linkend="reson"><citetitle>reson</citetitle></link>). Ces deux filtres
      ont deux zéros dans leur fonction de transfert en plus des deux pôles.
      Les zéros de <emphasis>resonz</emphasis> se trouvent à z = 1 et à z = -1.
      Les zéros de <emphasis>resonr</emphasis> se trouvent à
      +racine_carrée(<emphasis>R</emphasis>) et à -racine_carrée(<emphasis>R</emphasis>),
      où <emphasis>R</emphasis> est le rayon des pôles dans le plan complexe des z.
      L'ajout de zéros à <emphasis>resonr</emphasis> et à <emphasis>resonz</emphasis>
      améliore la sélectivité de la magnitude de la réponse de ces filtres aux
      fréquences de coupure proches de 0, ceci au prix d'une moins grande sélectivité
      aux fréquences supérieures à la crête de la fréquence de coupure.
    </para>

    <para>
      <emphasis>resonr</emphasis> et <emphasis>resonz</emphasis> sont très proches
      du gain constant lorsque la fréquence centrale glisse, ce qui donne
      un contrôle plus efficace de la magnitude de la réponse qu'avec les résonateurs
      à deux pôles traditionnels tels que <emphasis>reson</emphasis>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>resonr</emphasis> et <emphasis>resonz</emphasis> produisent une
      sonorité considérablement différente de celle de <emphasis>reson</emphasis>,
      spécialement pour les faibles fréquences centrales ; la méthode par
      tâtonnement est la meilleure façon de déterminer quel résonateur est le plus
      adapté à une application particulière.
    </para>
 </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple des opcodes resonr et resonz. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/resonr.csd"><citetitle>resonr.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple des opcodes resonr et resonz.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link> et
        <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour
        plus d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/resonr.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Historique Technique</title>
    <para>
      <emphasis>resonr</emphasis> et <emphasis>resonz</emphasis> ont étés décrits
      à l'origine dans un article de Julius O. Smith et James B. Angell.
      <superscript>1</superscript> Smith et Angell recommandait la forme
      <emphasis>resonz</emphasis> (zéros à +1 et -1) quand l'efficacité calculatoire
      était la préoccupation principale car il y a une multiplication de moins
      par échantillon, tandis que <emphasis>resonr</emphasis> (zéros à + et - la
      racine carrée du rayon des pôles R) était recommandé pour les situations
      où l'on voulait un pic central parfait à gain constant.
    </para>

    <para>
      Ken Steiglitz, dans un article ultérieur <superscript>2</superscript>,
      demontra que <emphasis>resonz</emphasis> avait un gain constant au pic réel
      du filtre, à l'opposé de <emphasis>resonr</emphasis>, qui affichait un gain
      constant à la position angulaire des pôles. Steiglitz recommandait aussi
      <emphasis>resonz</emphasis> pour ses encoches dans la courbe du gain plus
      raides à zéro et à la fréquence de Nyquist. Le livre récent de Steiglitz
      <superscript>3</superscript> présente une discussion technique détaillée
      de <emphasis>reson</emphasis> et de <emphasis>resonz</emphasis>, tandis que
      le livre de Dodge et Jerse's <superscript>4</superscript> illustre les
      différences dans les courbes de réponse de <emphasis>reson</emphasis> et
      de <emphasis>resonz</emphasis>.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Références</title>
    <para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
            Smith, Julius O. et Angell, James B., &quot;A Constant-Gain Resonator
            Tuned by a Single Coefficient,&quot; <emphasis>Computer Music
            Journal</emphasis>, vol. 6, no. 4, pp. 36-39, Hiver 1982.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Steiglitz, Ken, &quot;A Note on Constant-Gain Digital Resonators,&quot;
            <emphasis>Computer Music Journal</emphasis>, vol. 18, no. 4, pp. 8-10,
            Hiver 1994.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Ken Steiglitz, <emphasis>A Digital Signal Processing Primer, with
            Applications to Digital Audio and Computer Music</emphasis>.
            Addison-Wesley Publishing Company, Menlo Park, CA, 1996.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Dodge, Charles et Jerse, Thomas A., <emphasis>Computer Music:
            Synthesis, Composition, and Performance</emphasis>. New York:
            Schirmer Books, 1997, 2nde édition, pp. 211-214.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="resonz"><citetitle>resonz</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namesean;</member>
        <member>Seattle, Washington</member>
        <member>1999</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 3.55 de Csound.</para>
    <para>Paramètres de taux audio introduits dans la version 6.02</para>
    <para>Octobre 2013.</para>
  </refsect1>
</refentry>
