<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.7
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="resonxk">
<indexterm id="IndexResonxk"><primary>resonxk</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Standard Filters:Control</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>resonxk</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>resonxk</refname>
    <refpurpose>
     Pile de filtres à résonance de signal de contrôle.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
	    <emphasis>resonxk</emphasis> est équivalent à un groupe de filtres
      <emphasis>resonk</emphasis>, avec les mêmes arguments, connectés en série.
      Plus le nombre de filtres est grand et plus raide est la coupure.
    </para>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>kres <command>resonxk</command> ksig, kcf, kbw[, inumlayer, iscl, istor]</synopsis>
  </refsect1>
  
   <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>inumlayer</emphasis> - nombre d'éléments de la pile de filtres.
      La valeur par défaut est 4. La valeur maximale est 10.
    </para>
    <para>
      <emphasis>iscl</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- facteur de pondération codé pour les
      résonateurs. Une valeur de 1 signifie que la crête du facteur de réponse est 1, c-à-d. toutes les
      fréquences autres que <emphasis>kcf</emphasis> sont atténuées selon la courbe de réponse
      (normalisée). Une valeur de 2 élève le facteur de réponse de façon à ce que sa valeur efficace
      globale soit égale à 1. (Cette égalisation intentionnelle des puissances d'entrée et de sortie
      suppose que toutes les fréquences sont présentes ; elle est ainsi plus appropriée au bruit blanc.)
      Une valeur de 0 signifie aucune pondération du signal, laissant cette tâche à un ajustement
      ultérieur (voir <link linkend="balance"><citetitle>balance</citetitle></link>). La valeur par
      défaut est 0.
    </para>
    <para>
      <emphasis>istor</emphasis> (optional, default=0) -- (facultatif, 0 par défaut) -- état initial de l'espace de données interne.
      Comme le filtrage comprend une boucle de rétroaction sur la sortie précédente, l'état initial de
      l'espace de stockage utilisé est significatif. Une valeur nulle provoquera l'effacement de cet
      espace ; une valeur non nulle autorisera la persistance de l'information précédente. La valeur par
      défaut est 0.
    </para>

  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kres</emphasis> - signal de sortie.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ksig</emphasis> - signal d'entrée.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kcf</emphasis> -  la fréquence centrale du filtre, ou position
      fréquentielle du pic de la réponse.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kbw</emphasis> - largeur de bande du filtre (la différence en Hz
      entre les points haut et bas à mi-puissance).
    </para>

    <para><emphasis>resonxk</emphasis> est bien plus rapide que l'utilisation
      d'instances individuelles de l'ancien opcode dans un orchestre de Csound,
      parce que ne sont nécessaires qu'une seule initialisation et qu'un cycle k
      à la fois, et que la boucle audio est entièrement contenue dans la mémoire
      cache du processeur.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode resonxk. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/resonxk.csd"><citetitle>resonxk.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode resonxk.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
        <xi:include href="examples-xml/resonxk.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
   
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Ecrit par &namegabriel;.</para>
    <para>Nouveau dans Csound 5. (Disponible auparavant seulement dans CsoundAV).</para>
  </refsect1>
</refentry>

