<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.13
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="resony">
<indexterm id="IndexResony"><primary>resony</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Standard Filters:Resonant</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>resony</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>resony</refname>
    <refpurpose>
      Un banc de filtres passe-bande du second ordre, connectés en parallèle.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Un banc de filtres passe-bande du second ordre, connectés en parallèle.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>resony</command> asig, kbf, kbw, inum, ksep [, isepmode] [, iscl] [, iskip]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>inum</emphasis> -- nombre de filtres
    </para>

    <para>
      <emphasis>isepmode</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- si
      <emphasis>isepmode</emphasis> = 0, la séparation des fréquences centrales
      de chaque filtre est générée logarithmiquement (en utilisant l'octave
      comme unité de mesure). Si <emphasis>isepmode</emphasis> est différent de
      0, la séparation des fréquences centrales de chaque filtre est généralement
      linéaire (en Hz). La valeur par défaut est 0.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iscl</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- facteur de pondération codé pour les
      résonateurs. Une valeur de 1 signifie que la crête du facteur de réponse est 1, c-à-d. toutes les
      fréquences autres que <emphasis>kcf</emphasis> sont atténuées selon la courbe de réponse
      (normalisée). Une valeur de 2 élève le facteur de réponse de façon à ce que sa valeur efficace
      globale soit égale à 1. Cette égalisation intentionnelle des puissances d'entrée et de sortie
      suppose que toutes les fréquences sont présentes ; elle est ainsi plus appropriée au bruit blanc.
      Une valeur de 0 signifie aucune pondération du signal, laissant cette tâche à un ajustement
      ultérieur (voir <link linkend="balance"><citetitle>balance</citetitle></link>). La valeur par
      défaut est 0.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iskip</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- état initial de l'espace de données interne.
      Comme le filtrage comprend une boucle de rétroaction sur la sortie précédente, l'état initial de
      l'espace de stockage utilisé est significatif. Une valeur nulle provoquera l'effacement de cet
      espace ; une valeur non nulle autorisera la persistance de l'information précédente. La valeur par
      défaut est 0.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>asig</emphasis> -- signal d'entrée audio
    </para>

    <para>
      <emphasis>kbf</emphasis> -- fréquence de base, c-à-d fréquence centrale en
      Hz du filtre le plus bas
    </para>

    <para>
      <emphasis>kbw</emphasis> -- largeur de bande en Hz
    </para>

    <para>
      <emphasis>ksep</emphasis> -- séparation de la fréquence centrale des filtres
      en octaves
    </para>

    <para>
      <emphasis>resony</emphasis> est un banc de filtres passe-bande du second
      ordre, avec séparation des fréquences, fréquence de base et largeur de bande
      variables au taux-k, connectés en parallèle (le signal résultant est un
      mélange de la sortie de chaque filtre). La fréquence centrale de chaque
      filtre dépend des variables <emphasis>kbf</emphasis> et
      <emphasis>ksep</emphasis>. Le nombre maximum de filtres est limité à 100.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode resony. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/resony.csd"><citetitle>resony.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode resony.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link> et
        <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour
        plus d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/resony.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namegabriel;</member>
        <member>Italie</member>
        <member>1999</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 3.56 de Csound.</para>
  </refsect1>
</refentry>
