<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="scanu2">
<indexterm id="IndexScanu2"><primary>scanu2</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Scanned Synthesis</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>scanu2</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>scanu2</refname>
    <refpurpose>
      Calcule la forme d'onde et la table d'onde à utiliser dans la synthèse par
      balayage.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>Opcode du greffon scansyn.</para>
    <para>
      Calcule la forme d'onde et la table d'onde à utiliser dans la synthèse par
      balayage.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>scanu2</command> init, irate, ifnvel, ifnmass, ifnstif, ifncentr, ifndamp, kmass, \
      kstif, kcentr, kdamp, ileft, iright, kpos, kstrngth, ain, idisp, id</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>init</emphasis> -- La position initiale des masses. Si c'est un
      nombre négatif, alors la valeur absolue de <emphasis>init</emphasis>
      indique la table à utiliser pour la forme du marteau. Si
      <emphasis>init</emphasis> &gt; 0, sa longueur doit être la même que le
      nombre de masses attendu, sinon il peut avoir n'importe quelle valeur. Si
      <emphasis>init</emphasis> n'est pas un entier, l'état initial est du bruit
      blanc, la partie fractionnaire étant une pondération...
    </para>
    <para>
      <emphasis>irate</emphasis> -- L'intervalle de temps entre les mises à
      jour successives de l'état des masses. Du même ordre de grandeur que la
      période d'échantillonnage du système. Si ce nombre est grand, la chaîne
      sera mise à jour lentement montrant une faible variation du timbre ;
      sinon elle changera rapidement donnant un son plus dynamique.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ifnvel</emphasis> -- ftable contenant la vitesse initiale de
      chaque masse. Sa taille est le nombre de masses attendu.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifnmass</emphasis> -- ftable contenant la valeur de chaque masse.
      Sa taille est le nombre de masses attendu.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifnstif</emphasis> -- ftable contenant la raideur du ressort de
      chaque connexion. Sa taille est le carré du nombre de masses attendu. Ses
      données sont ordonnées selon la succession des lignes de la matrice de
      connexion du système. 
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifncentr</emphasis> -- ftable contenant la force de centrage de
      chaque masse. Sa taille est le nombre de masses attendu.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifndamp</emphasis> -- ftable contenant le facteur
      d'amortissement de chaque masse. Sa taille est le nombre de masses attendu.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ileft</emphasis> -- Si <emphasis>init</emphasis> &lt; 0, 
      position du pincement positif entre 0 et 1.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iright</emphasis> -- Si <emphasis>init</emphasis> &lt; 0,
      position du pincement négatif entre 0 et 1.
    </para>
    <para>Si <emphasis>ileft</emphasis> le même que <emphasis>iright</emphasis>
      un seul pincement positif est utilisé comme état initial.
    </para>

    <para>
      <emphasis>idisp</emphasis> -- S'il vaut 0, il n'y a pas d'affichage des
      masses.
    </para>

    <para>
      <emphasis>id</emphasis> -- S'il est positif, c'est l'ID de l'opcode. Il est
      utilisé pour relier l'opcode de balayage au bon générateur de forme d'onde.
      S'il est négatif, sa valeur absolue indique la table d'onde dans laquelle
      sera écrite la forme d'onde. Cette forme d'onde peut être utilisée par la
      suite par un autre opcode pour générer du son. Le contenu initial de cette
      table sera écrasé.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kmass</emphasis> -- pondère les masses
    </para>

    <para>
      <emphasis>kstif</emphasis> -- pondère la raideur des ressorts.
      Noter que de grandes valeurs ralentissent l'évolution de la vibration,
      à l'inverse du paramètre correspondant dans scanu.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kcentr</emphasis> -- pondère la force de centrage
    </para>

    <para>
      <emphasis>kdamp</emphasis> -- pondère l'amortissement
    </para>

    <para>
      <emphasis>kpos</emphasis> -- position d'un marteau actif le long de la
      corde (<emphasis>kpos</emphasis> = 0 est complètement à gauche,
      <emphasis>kpos</emphasis> = 1 est complètement à droite). La forme du
      marteau est déterminée par <emphasis>init</emphasis> et sa puissance de
      percussion est <emphasis>kstrngth</emphasis>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kstrngth</emphasis> -- puissance utilisée par le marteau actif
    </para>

    <para>
      <emphasis>ain</emphasis> -- entrée audio qui s'ajoute à la vélocité des
      masses. L'amplitude ne doit pas être trop grande.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Format de la matrice</title>
    <para>
      Le format de la matrice de scanu est une liste binaire de connexions.
      le poids du lien est supposé être unitaire.
    </para>
    <para>
      Par exemple, une chaîne circulaire de quatre éléments serait codée de
      cette manière :
      <informalexample>
        <programlisting>
0
1
0
0
1
0
1
0
0
1
0
1
0
0
1
0
        </programlisting>
      </informalexample>
      Note : pour éviter la confusion avec d'autres formats de matrice, il
      vaut mieux sauvegarder ce format de matrice avec l'extension de fichier
      <citetitle>.matrxB</citetitle>.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode scanu2. Il utilise les fichiers
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SiggenScanTop"><citetitle>Synthèse par balayage</citetitle></link>
    </para>
    <para>
      Le fichier de la matrice <quote>string-128.matrix</quote>, ainsi que d'autres
      matrices, sont aussi disponibles dans un
      <ulink url="http://www.csounds.com/scanned/zip/scanmatrices.zip"><citetitle>fichier zippé</citetitle></ulink>
      depuis la
      <ulink url="http://www.csounds.com/scanned/"><citetitle>page Scanned Synthesis</citetitle></ulink>
      à cSounds.com.
    </para>
    <para>Plus d'information sur cet opcode :
    <ulink url="http://www.csounds.com/stevenyi/scanned/yi_scannedSynthesis.html">
    <citetitle>http://www.csounds.com/stevenyi/scanned/yi_scannedSynthesis.html</citetitle>
    </ulink>, écrit par Steven Yi.</para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namejohn; d'après &nameparis;</member>
        <member>Mai 2021</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la 6.16 de Csound</para>
  </refsect1>
</refentry>
