<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.9
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="seqtime">
<indexterm id="IndexSeqtime"><primary>seqtime</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Instrument Control:Sensing and Control</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>seqtime</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>seqtime</refname>
    <refpurpose>
      Génère un signal de déclenchement suivant les valeurs stockées dans une
      table.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Génère un signal de déclenchement suivant les valeurs stockées dans une
      table.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ktrig_out <command>seqtime</command> ktime_unit, kstart, kloop, kinitndx, kfn_times</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ktrig_out</emphasis> -- signal de déclenchement en sortie.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ktime_unit</emphasis> -- unité de mesure du temps, par rapport
      aux secondes.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kstart</emphasis> -- indice du début de la section en boucle.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kloop</emphasis> -- indice de la fin de la section en boucle.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kinitndx</emphasis> -- indice initial.
    </para>

    <note>
      <title>Note</title>
      <para>
        Bien que <emphasis>kinitndx</emphasis> soit renseigné au taux-k, l'accès
        ne s'y fait qu'au taux d'initialisation. Ainsi, si l'on utilise un
        argument de taux-k, son affectation doit se faire avec
        <link linkend="init"><citetitle>init</citetitle></link>.
      </para>
    </note>

    <para>
      <emphasis>kfn_times</emphasis> -- numéro de la table contenant une suite de
      dates.
    </para>

    <para>
      Cet opcode traite des suites temporelles de groupes de valeurs stockées
      dans une table.
    </para>

    <para>
      <emphasis>seqtime</emphasis> génère un signal déclencheur (une suite
      d'impulsions, voir aussi l'opcode
      <link linkend="trigger"><citetitle>trigger</citetitle></link>), en fonction
      des valeurs stockées dans la table <emphasis>kfn_times</emphasis>. Cette
      table doit contenir une suite d'intervalles de temps (c-à-d des durées
      entre des évènements adjacents). Les unités temporelles stockées dans la
      table sont exprimées en secondes, mais peuvent être changées d'échelle
      grâce à l'argument <emphasis>ktime_unit</emphasis>. La table peut être remplie
      avec <link linkend="GEN02"><citetitle>GEN02</citetitle></link> ou au moyen
      d'un fichier texte externe contenant des nombres, avec
      <link linkend="GEN23"><citetitle>GEN23</citetitle></link>. 
    </para>
    <note>
      <para>Noter que l'indice <emphasis>kloop</emphasis> marque la limite de la
      boucle et n'est PAS inclus dans les élements de la boucle. Si l'on veut
      boucler sur les quatre premiers éléments, il faut fixer
      <emphasis>kstart</emphasis> à 0 et <emphasis>kloop</emphasis> à 4.</para>
    </note>

    <para>
      Il est possible de démarrer la séquence depuis une valeur différente de la
      première, en affectant à <emphasis>kinitndx</emphasis> un indice différent
      de zéro (qui correspond à la première valeur de la table). Normalement la
      séquence est bouclée, et le début et la fin de la boucle peuvent être
      ajustés en modifiant les arguments <emphasis>kstart</emphasis> et
      <emphasis>kloop</emphasis>. L'utilisateur doit s'assurer que les valeurs
      de ces arguments (ainsi que celle de <emphasis>kinitndx</emphasis>)
      correspondent à des indices de table valides, sinon Csound plantera (car
      il n'y a aucun test sur ces indices).
    </para>

    <para>
      Il est possible de désactiver la boucle (mode à une passe) en affectant la
      même valeur aux arguments <emphasis>kstart</emphasis> et
      <emphasis>kloop</emphasis>. Dans ce cas, le dernier élément lu sera celui
      correspondant à la valeur de ces arguments. La table peut être lue à l'envers
      en affectant une valeur négative à <emphasis>kloop</emphasis>. Il est
      possible de déclencher deux évènements presqu'en même temps (actuellement
      séparés d'un k-cycle) en donnant la valeur zéro à l'intervalle de temps
      correspondant. Si l'utiliseur désire envoyer une impulsion de déclenchement,
      le premier élément de la table doit valoir zéro. L'évènement doit être
      déclenché sur un instrument de l'orchestre venant immédiatement après
      l'instrument contenant l'opcode <emphasis>seqtime</emphasis>.
    </para>
  </refsect1>

    <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode seqtime. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/seqtime.csd"><citetitle>seqtime.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode seqtime.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/seqtime.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="ControlSensing"><citetitle>Détection et contrôle : tempo et séquencement</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : &namegabriel;</para>
    <para>Novembre 2002. Note sur le paramètre <emphasis>kinitndx</emphasis>
    ajoutée grâce à &namerasmus;.</para>
    <para>Nouveau dans la version 4.06</para>
    <para>Exemple par Tim Mortimer et Andrés Cabrera, 2007</para>
  </refsect1>
</refentry>
