<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="sequ">
<indexterm id="IndexSequ"><primary>sequ</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Instrument Control:Sensing and Control</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>sequ</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>sequ</refname>
    <refpurpose>
      Emulation d'un séquenceur.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Utilise une collection de tableaux pour générer une séquence d'évènements
      avec tempo variable, qui peuvent être joués en succession droite,
      rétrograde, avant et arrière, et aléatoire. La longueur maximale des
      tableaux est 128, et elle peut être pondérée dynamiquement. Les modes
      d'exécution par permutation permettent un traitement stochastique et
      autres algorithmes.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>kres  <command>sequ</command>  irhythm[], iinstr[], idata[], kbpm, klen [, kmode] [, kstep] [, kverbose]
    </synopsis>
    <synopsis>kres  <command>sequ</command>  irhythm[], iinstr[], idata[][], kbpm, klen [, kmode] [, kstep] [, kverbose]
    </synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initializstion</title>
    <para>
      <emphasis>irhythm</emphasis>  - tableau de durées en pulsations. La durée
      effective est déterminée par la division de ces valeurs par le tempo.
    </para>
    <para>
     <emphasis>iinstr</emphasis>  - tableau des numéros d'instrument activés
     à chaque pas. Un numéro d'instrument nul ne fait rien. Il ignore les notes
     associées à ce pas et produit un silence de la durée de cette note.
    </para>
    <para>
      <emphasis>idata</emphasis>  -  soit un vecteur de valeurs p4 pour les pas
      d'iinstr associés, soit un tableau à deux dimensions de valeurs p4, p5,
      p6... Typiquement une information de hauteur en cps ou un numéro de
      note MIDI ; mais cette liste arbitraire de valeurs p4 peut avoir une
      autre signification dans l'iinstr appelé.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kbpm</emphasis> - vitesse de boucle en pulsations par minute.
    </para>
    <para>
      <emphasis>klen</emphasis> - longueur de la partie active de la séquence
      (en partant du pas 0).
    </para>
    <para>
      <emphasis>kmode</emphasis> - contrôle l'exécution du séquenceur. Une
      valeur nulle (par défaut) boucle la séquence en avant, appelant
      l'instrument associé à chaque pas. D'autres modes sont supportés. (Voir
      ci-dessous).
    </para>
    <para>
      Les options d'exécution pour <emphasis>kmode</emphasis> sont :
      <itemizedlist>
        <listitem><para>0 - boucle en avant</para></listitem>
        <listitem><para>n&gt;0 - boucle en avant avec une mutation tous les n
          évènements</para></listitem>
        <listitem><para>-1 - boucle rétrograde</para></listitem>
        <listitem><para>-2 - en avant et en arrière</para></listitem>
        <listitem><para>-3 - évènements alatoires</para></listitem>
        <listitem><para>-4 - exécute la séquence entière une fois en avant puis
          s'arrête</para></listitem>
        <listitem><para>-5 - exécute la séquence entière une fois en arrière
          puis s'arrête</para></listitem>
        <listitem><para>-6 - mélange les évènements</para></listitem>
        <listitem><para>-7 - revient à l'état initial</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    <para>
      <emphasis>kstep</emphasis> - s'il est non nul, le tableau irhythm est
      remplacé par des déclencheurs de taux-k. Ceux-ci peuvent provenir d'un
      clavier MIDI ou d'un autre contrôleur de taux-k. Un évènement est
      déclenché si cet argument est positif, sinon rien ne se passe s'il est
      négatif. La valeur par défaut est zéro.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kverbose</emphasis> - s'il est non nul des messages sur les
      changements d'état interne sont affichés. Zéro par défaut.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kres</emphasis> - donne l'index de l'évènement créé pour le
      k-cycle courant, ou -1 s'il n'y a aucun évènement.
    </para>

    <note>
      <para>
        Alors que les tableaux irhythm, iinstr et idata sont de taux-i, les
        valeurs des entrées sont lues au taux-k. Cela signifie qu'en utilisant
        des tableaux globaux de vecteurs de taux-i, il est possible (en
        faisant attention) de changer des valeurs spécifiques et d'autres
        détails durant l'exécution.
      </para>
    </note>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode sequ. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/sequ1.csd"><citetitle>sequ1.csd</citetitle></ulink>
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode sequ.</title>
        <xi:include href="examples-xml/sequ1.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
      Voici un autre exemple de l'opcode sequ montrant les différents modes.
      Il utilise le fichier <ulink
      url="examples/sequ2.csd"><citetitle>sequ2.csd</citetitle></ulink>
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode sequ.</title>
        <xi:include href="examples-xml/sequ2.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  
   <!-- <refsect1> -->
   <!--   <title>See Also</title> -->
   <!--   <para> -->
   <!--    <link linkend="foobar"><citetitle>foobarmetro</citetitle></link>, -->
   <!--   </para> -->
   <!--  </refsect1> -->

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Ecrit par &namejohn;</para>
    <para>Nouveau dans Csound 6.17</para>
  </refsect1>
</refentry>
