<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.4
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="sflooper">
<indexterm id="Indexsflooper"><primary>sflooper</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Sample Playback</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>sflooper</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>sflooper</refname>
    <refpurpose>
      Joue un preset d'échantillons SoundFont2 (SF2), générant un son stéréo, avec
      une boucle en fondu-enchainé à durée variable, définie par l'utilisateur.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Joue un preset d'échantillons SoundFont2 (SF2), générant un son stéréo, comme
      <emphasis>sfplay</emphasis>. Mais à l'inverse de ce dernier, il ignore les
      points de boucle fixés dans le fichier SF2 et les remplace par une boucle en
      fondu-enchainé définie par l'utilisateur. C'est un mélange de
      <link linkend="sfplay"><citetitle>sfplay</citetitle></link> et de
      <link linkend="flooper2"><citetitle>flooper2</citetitle></link>. Afin de
      comprendre l'utilisation de ces opcodes, on doit connaître le format SF2,
      dont une brève description peut être trouvée dans l'appendice du format
      de fichier SoundFont2.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ar1, ar2 <command>sflooper</command> ivel, inotenum, kamp, kpitch, ipreindex, kloopstart, kloopend, kcrossfade \
      [, istart, imode, ifenv, iskip, iflag] </synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ivel</emphasis> -- vélocité.
    </para>

    <para>
      <emphasis>inotenum</emphasis> -- numéro de note MIDI.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ipreindex</emphasis> -- indice de preset.
    </para>

       <para>
      <emphasis>istart </emphasis> -- début de la lecture en secondes.
    </para>
    <para>
      <emphasis>imode </emphasis> -- modes de boucle : 0 à l'endroit, 1 à l'envers,
      2 à l'envers et à l'endroit [0 par défaut].
    </para>
        <para>
      <emphasis>ifenv </emphasis> -- s'il est différent de zéro, numéro de la table de
      l'enveloppe de fondu-enchainé. La valeur par défaut de 0 définit un fondu-enchainé
      linéaire.
    </para>
    <para>
      <emphasis>iskip </emphasis> -- s'il vaut 1, l'initialisation de l'opcode est
      ignorée, pour les notes liées, l'exécution continuant depuis la position
      dans la boucle où la note précédente s'est terminée. Avec la valeur par
      défaut de 0, l'initialisation a lieu.
    </para>
    <para>
      <emphasis>iflag</emphasis> -- indicateur en rapport avec le comportement
      de <emphasis>kpitch</emphasis> et de <emphasis>inotenum</emphasis>.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kamp</emphasis> -- contrôle de l'amplitude </para>
    <para>
      <emphasis>kpitch</emphasis> -- contrôle de la hauteur (rapport de
      transposition, les valeurs négatives sont interdites.)
      ou multiplicateur de fréquence, dépendant de iflag. Lorsque iflag = 0,
      kpitch est un multiplicateur de la fréquence par défaut assignée par le
      préréglage de SF2 à la valeur inotenum. Lorque iflag = 1, kpitch est la
      fréquence absolue du son en sortie, en Hz. 0 par défaut.

      Lorsque iflag = 0, inotenum fixe la fréquence de la sortie selon le numéro
      de note MIDI utilisé, et kpitch est utilisé comme un multiplicateur. Lorsque
      iflag = 1, la fréquence de la sortie est directement fixée par kpitch. Cela
      permet l'utilisation de toutes sortes d'échelles basées sur les micro-tons.
      Cependant cette méthode est conçue pour ne fonctionner correctement qu'avec
      les préréglages fixés sur le tempérament égal. L'utilisation de cette
      méthode avec un préréglage comportant déjà une échelle non standard ou
      avec un préréglage basé sur un drum-kit peut donner des résultats imprévisibles.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kloopstart</emphasis> -- début de la boucle (en secondes). Noter que
      bien qu'étant de taux-k, les paramètres de boucle comme celui-ci ne sont mis à
      jour qu'une fois par itération de la boucle. Si le début de la boucle est fixé
      au-dela de la fin des échantillons, il n'y aura pas de boucle.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kloopend</emphasis> -- fin de la boucle (en secondes), mis à jour une
      seule fois par itération de la boucle.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kcrossfade </emphasis> -- longueur du fondu enchainé (en secondes), mis
      à jour une seule fois par itération de la boucle et limité par la longueur de
      la boucle.
    </para>
  </refsect1>
   
  <refsect1>
    <para>
      <emphasis>sflooper</emphasis> joue un preset, générant un son stéréo. 
    </para>
    <para>
      Ces opcodes ne supportent que la structure d'échantillon des fichiers SF2. La
      structure de modulateur du format SoundFormat2 n'est pas supportée dans Csound.
      Tout traitement ou modulation des données échantillonnées est à la charge de
      l'utilisateur de Csound, ce qui permet de s'affranchir de toutes les
      restrictions imposées par le standard SF2.
    </para>
    <para>
      Note : les points de boucle sont fixés par rapport à la touche de base de
      chaque son échantillonné faisant partie du preset du soundfont. Par exemple,
      un soundfont peu avoir un seul son échantillonné pour tout le clavier. Dans
      ce cas, <emphasis>sflooper</emphasis> fonctionnera comme
      <emphasis>flooper</emphasis> et <emphasis>flooper2</emphasis>, car lorsque
      le son échantillonné est transposé (joué à différentes vitesses), la
      boucle se raccourcit ou s'allonge. Au contraire, si le soundfont possède
      un son échantillonné pour chaque touche, il n'y aura pas de transposition
      et la boucle gardera la même longueur (sauf si <emphasis>kpitch</emphasis>
      est modifié).
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode sflooper. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/sflooper.csd"><citetitle>sflooper.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode sflooper.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/sflooper.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="sfilist"><citetitle>sfilist</citetitle></link>,
      <link linkend="sfinstr"><citetitle>sfinstr</citetitle></link>,
      <link linkend="sfinstrm"><citetitle>sfinstrm</citetitle></link>,
      <link linkend="sfload"><citetitle>sfload</citetitle></link>,
      <link linkend="sfpassign"><citetitle>sfpassign</citetitle></link>,
      <link linkend="sfplaym"><citetitle>sfplaym</citetitle></link>,
      <link linkend="sfplist"><citetitle>sfplist</citetitle></link>,
      <link linkend="sfpreset"><citetitle>sfpreset</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namevictor;</member>
        <member>Août 2007</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 5.07 de Csound</para>
  </refsect1>
</refentry>
