<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.2
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="slider16tablef">
<indexterm id="IndexSlider16tablef"><primary>slider16tablef</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Real-time MIDI:Slider Banks</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>slider16tablef</refentrytitle>
  </refmeta>
  <refnamediv>
    <refname>slider16tablef</refname>

    <refpurpose>
      Enregistre une banque de 16 messages de contrôle MIDI différents dans une
      table, filtrés avant la sortie.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Enregistre une banque de 16 messages de contrôle MIDI différents dans une
      table, filtrés avant la sortie.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>kflag <command>slider16tablef</command> ichan, ioutTable, ioffset, ictlnum1, imin1, imax1, \
      init1, ifn1, icutoff1, .... , ictlnum16, imin16, imax16, init16, ifn16, icutoff16</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ichan</emphasis> -- canal MIDI (1-16)
    </para>

    <para>
      <emphasis>ioutTable</emphasis> -- numéro de la table qui contiendra la sortie
    </para>

    <para>
      <emphasis>ioffset</emphasis> -- décalage dans la table de sortie. Zéro
      signifie que la sortie du premier contrôleur affectera le premier élément
      de la table. 10 signifie que la sortie du premier contrôleur affectera le
      onzième élément de la table.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ictlnum1 ... ictlnum16</emphasis> -- numéro de contrôle MIDI (0-127)
    </para>

    <para>
      <emphasis>imin1 ... imin16</emphasis> -- valeurs minimales pour chaque contrôleur
    </para>

    <para>
      <emphasis>imax1 ... imax16</emphasis> -- valeurs maximales pour chaque contrôleur
    </para>

    <para>
      <emphasis>init1 ... init16</emphasis> -- valeur initiale pour chaque contrôleur
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifn1 ... ifn16</emphasis> -- table de fonction de conversion pour
      chaque contrôleur
    </para>

    <para>
      <emphasis>icutoff1 ... icutoff16</emphasis> -- fréquence de coupure du
      filtre passe-bas pour chaque contrôleur
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kflag</emphasis> -- un indicateur qui informe si un message de
      changement de contrôle dans la banque a été reçu. Dans ce cas,
      <emphasis>kflag</emphasis> est fixé à 1. Sinon il est fixé à 0.
    </para>

    <para>
      <emphasis>slider16tablef</emphasis> est une banque de contrôleurs MIDI, utile
      lorsque l'on utilise un mélangeur MIDI comme le Kawai MM-16 ou autres pour
      changer n'importe quel paramètre du son en . Les messages de
      contrôle MIDI arrivant sur le port d'entrée sont convertis pour entrer
      dans l'intervalle <emphasis>iminN</emphasis>, <emphasis>imaxN</emphasis>,
      et une valeur initiale peut être fixée. On peut aussi utiliser de manière
      facultative une table de fonction non interpolée avec une courbe de
      traduction personnalisée pour obtenir, par exemple, des courbes de
      réponse exponentielles.
    </para>

    <para>
      Si l'on n'a pas besoin d'une table de traduction, on fixe la valeur de 
      <emphasis>ifnN</emphasis> à 0, sinon, on donne à <emphasis>ifnN</emphasis>
      un numéro de table de fonction valide. Lorsque l'on utilise une table de
      traduction (si <emphasis>ifnN</emphasis> reçoit une valeur non nulle
      faisant référence à une table de fonction déjà allouée), la valeur de
      <emphasis>initN</emphasis> doit être égale à celle de <emphasis>iminN</emphasis>
      ou à celle de <emphasis>imaxN</emphasis>, sinon la valeur de sortie initiale
      sera différente de celle spécifiée dans l'argument <emphasis>initN</emphasis>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>slider16tablef</emphasis> fournit une banque de 16 numéros différents
      de messages de contrôle MIDI. Il filtre le signal avant la sortie. Cela
      élimine les discontinuités dues à la basse résolution du MIDI (7 bit).
      La fréquence de coupure peut être réglée séparément pour chaque contrôleur
      (intervalle recommandé : 0.1 à 5 Hz).
    </para>

    <para>
      Comme les arguments d'entrée et de sortie sont nombreux, on peut scinder la
      ligne en utilisant le caractère '\' (slash inversé) (nouveau dans la version
      3.47) pour améliorer la lisibilité. L'utilisation de ces opcodes est
      considérablement plus efficace que celle de
      (<link linkend="ctrl7"><citetitle>ctrl7</citetitle></link> et
      <link linkend="tonek"><citetitle>tonek</citetitle></link>) séparés, lorsque
      l'on a besoin de plus de contrôleurs.
    </para>

    <para>
      <emphasis>slider16tablef</emphasis> ressemble beaucoup à la famille des opcodes
      <link linkend="slider16f"><citetitle>slider16f</citetitle></link> et
      <emphasis>sliderNf</emphasis> (voir leur notice pour plus d'information), à
      la différence que la sortie n'est pas stockée dans des variables de taux-k,
      mais dans une table dénotée par l'argument <emphasis>ioutTable</emphasis>.
      Il est possible de définir un indice de base afin d'utiliser la même table
      pour plus d'un banc de contrôleurs (ou pour un autre usage).
    </para>
    <para>
      Il est possible d'utiliser cet opcode conjointement avec
      <link linkend="FLslidBnk2Setk"><citetitle>FLslidBnk2Setk</citetitle></link>
      et avec <link linkend="FLslidBnk2"><citetitle>FLslidBnk2</citetitle></link>,
      ce qui permet de synchroniser la position des valeurs MIDI à la position
      des widgets valueurs FLTK de
      <link linkend="FLslidBnk2"><citetitle>FLslidBnk2</citetitle></link>. Noter
      qu'il faut spécifier les mêmes valeurs de min/max et de réponse
      linéaire/exponentielle dans <emphasis>sliderNtablef</emphasis> et dans
      <link linkend="FLslidBnk2"><citetitle>FLslidBnk2</citetitle></link>.
      Il y a une exception si l'on utilise une réponse dans une table indexée au
      lieu d'une réponse lin/exp. Dans ce cas, afin d'obtenir un résultat utilisable,
      la réponse par table indéxée et les valeurs min/max ne doivent être fixées
      que dans <link linkend="FLslidBnk2"><citetitle>FLslidBnk2</citetitle></link>,
      alors que dans <emphasis>sliderNtablef</emphasis>, il faut fixer une
      réponse linéaire, un minimum de zéro et un maximum de un dans tous les
      contrôleurs.
    </para>

    <warning>
      <para>
        Les opcodes <emphasis>slider16tablef</emphasis> ne sortent pas la valeur
        initiale immédiatement, mais seulement après quelques cycles-k parce que
        le filtre introduit un léger retard dans la sortie.
      </para>
    </warning>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="slider16table"><citetitle>slider16table</citetitle></link>,
      <link linkend="slider32table"><citetitle>slider32table</citetitle></link>,
      <link linkend="slider32tablef"><citetitle>slider32tablef</citetitle></link>,
      <link linkend="slider64table"><citetitle>slider64table</citetitle></link>,
      <link linkend="slider64tablef"><citetitle>slider64tablef</citetitle></link>, 
      <link linkend="slider8table"><citetitle>slider8table</citetitle></link>,
      <link linkend="slider8tablef"><citetitle>slider8tablef</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namegabriel;</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 5.06 de Csound.</para>
  </refsect1>
</refentry>
