<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.4
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="sndload">
<indexterm id="IndexSndload"><primary>sndload</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Table Control</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>sndload</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>sndload</refname>
    <refpurpose>
      Charge un fichier son en mémoire pour être utilisé par
      <link linkend="loscilx"><citetitle>loscilx</citetitle></link>
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>sndload</emphasis> charge un fichier son en mémoire pour être
      utilisé par <link linkend="loscilx"><citetitle>loscilx</citetitle></link>.
    </para>
    <note>Cet opcode charge le fichier en mémoire mais il n'est plus disponible
    pour un usage ultérieure. C'est juste une perte de mémoire.</note>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>sndload</command> Sfname[, ifmt[, ichns[, isr[, ibas[, iamp[, istrt   \
      [, ilpmod[, ilps[, ilpe]]]]]]]]]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para><emphasis>Sfname</emphasis> - nom du fichier sous la forme d'une
      constante, d'une variable ou d'un p-champ chaîne de caractères, ou bien un
      nombre utilisé comme index dans un ensemble de chaînes de caractères avec
      <emphasis>strset</emphasis> ou, s'il n'y a pas de chaîne disponible, pour
      générer un nom de fichier au format <emphasis>soundin.n</emphasis>. Si le
      nom de fichier ne comprend pas un chemin complet, le fichier est d'abord
      cherché dans le répertoire courant, puis dans celui qui est spécifié par
      <link linkend="CommandEnvironment"><citetitle>SSDIR</citetitle></link>
      (si défini), et finalement par
      <link linkend="CommandEnvironment"><citetitle>SFDIR</citetitle></link>.
      Si le même fichier
      a déjà été chargé antérieurement, il n'est pas relu, mais les paramètres
      <emphasis>ibas</emphasis>, <emphasis>iamp</emphasis>,
      <emphasis>istrt</emphasis>, <emphasis>ilpmod</emphasis>,
      <emphasis>ilps</emphasis> et <emphasis>ilpe</emphasis> sont quand même
      mis à jour.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ifmt </emphasis>(facultatif, zéro par défaut) - format d'échantillon
      par défaut pour les fichiers son bruts (sans en-tête) ; si le fichier a un
      en-tête, cet argument est ignoré. Les valeurs possibles sont :
      <simplelist type='vert' columns='1'>
        <member>-1 : interdit les fichiers sans en-tête (échec avec une erreur
        d'initialisation)</member>
        <member>0 : utilise le format spécifié dans la ligne de commande</member>
        <member>1 : entiers signés sur 8 bit</member>
        <member>2 : a-law</member>
        <member>3 : u-law</member>
        <member>4 : entiers signés sur 16 bit</member>
        <member>5 : entiers signés sur 32 bit</member>
        <member>6 : flottants sur 32 bit</member>
        <member>7 : entiers non signés sur 8 bit</member>
        <member>8 : entiers signés sur 24 bit</member>
        <member>9 : flottants sur 64 bit</member>
      </simplelist>
    </para>
    <para>
      <emphasis>ichns</emphasis> (facultatif, zéro par défaut) - nombre de canaux
      par défaut pour les fichiers son bruts (sans en-tête) ; si le fichier a un
      en-tête, cet argument est ignoré. Les valeurs nulle ou négatives sont
      interprétées comme 1 canal.
    </para>
    <para>
      <emphasis>isr</emphasis> (facultatif, zéro par défaut) - taux d'échantillonnage
      par défaut pour les fichiers son bruts (sans en-tête) ; si le fichier a un
      en-tête, cet argument est ignoré. Les valeurs nulle ou négatives sont
      interprétées comme le taux d'échantillonnage de l'orchestre
      (<emphasis>sr</emphasis>).
    </para>
    <para>
      <emphasis>ibas</emphasis> (facultatif, zéro par défaut) - fréquence de base
      en Hz. Si elle est positive, elle remplace la valeur spécifiée dans
      l'en-tête du fichier son ; sinon, la valeur de l'en-tête est utilisée si
      elle est présente, et 1.0 si le fichier ne contient pas cette information.
    </para>
    <para>
      <emphasis>iamp</emphasis> (facultatif, zéro par défaut) - pondération de
      l'amplitude. Si elle est différente de zéro, elle remplace la valeur
      spécifiée dans l'en-tête du fichier son (note : les valeurs négatives sont
      permises, elles inversent la phase de la sortie) ; sinon, la valeur de
      l'en-tête est utilisée si elle est présente, et 1.0 si le fichier ne
      contient pas cette information.
    </para>
    <para>
      <emphasis>istrt</emphasis> (facultatif, -1 par défaut) - position du début
      en trames d'échantillon, peut être fractionnaire. Si elle est non négative,
      elle remplace la valeur spécifiée dans l'en-tête du fichier son ; sinon,
      la valeur de l'en-tête est utilisée si elle est présente, et 0 si le
      fichier ne contient pas cette information. Note : même si cet argument est
      spécifié, le fichier entier est lu en mémoire.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ilpmod</emphasis> (facultatif, -1 par défaut) - mode de boucle,
      l'un des suivants :
      <simplelist type='vert' columns='1'>
        <member>n'importe quelle valeur négative : utilise l'information de
          boucle spécifiée dans l'en-tête du fichier son, ignorant
          <emphasis>ilps</emphasis> et <emphasis>ilpe</emphasis></member>
        <member>0 : pas de boucle (<emphasis>ilps</emphasis> et
          <emphasis>ilpe</emphasis> sont ignorés)</member>
        <member>1 : boucle à l'endroit (cycle autour de la fin de boucle si elle
          est traversée en avançant, et cycle autour du début du boucle s'il est
          traversé en reculant)</member>
        <member>2 : boucle à l'envers (change de direction à la fin de boucle si
          elle est traversée en avançant, et cycle autour du début de boucle s'il
          est traversé en reculant)</member>
        <member>3 : boucle à l'endroit et à l'envers (change de direction aux
          deux points de boucle s'ils sont traversés comme décrit ci-dessus)</member>
      </simplelist>
    </para>
    <para>
      <emphasis>ilps</emphasis> (facultatif, zéro par défaut) - début de boucle
        en trames d'échantillon (valeurs fractionnaires autorisées), ou fin de
        boucle si <emphasis>ilps</emphasis> est supérieur à
        <emphasis>ilpe</emphasis>. Ignoré sauf si <emphasis>ilpmod</emphasis>
        vaut 1, 2 ou 3. Si les points de boucle sont égaux, la boucle se fait
        sur l'échantillon complet.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ilpe</emphasis> (facultatif, zéro par défaut) - fin de boucle
        en trames d'échantillon (valeurs fractionnaires autorisées), ou début de
        boucle si <emphasis>ilps</emphasis> est supérieur à
        <emphasis>ilpe</emphasis>. Ignoré sauf si <emphasis>ilpmod</emphasis>
        vaut 1, 2 ou 3. Si les points de boucle sont égaux, la boucle se fait
        sur l'échantillon complet.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Ecrit par &nameistvan;.</para>
    <para>2006</para>
    <para>Nouveau dans Csound 5.03</para>
  </refsect1>
</refentry>
