<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.9
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="space">
<indexterm id="IndexSpace"><primary>space</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Panning and Spatialization</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>space</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>space</refname>
    <refpurpose>
      Distribue un signal audio sur quatre canaux en utilisant des coordonnées
      cartésiennes.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>space</emphasis> prend un signal en entrée et le distribue sur
      quatre canaux en utilisant les coordonnées cartésiennes xy pour calculer
      la balance des sorties. Les coordonnées xy peuvent être définies dans un
      fichier texte séparé et récupérées par le biais d'une instruction de
      fonction dans la partition en utilisant
      <link linkend="GEN28"><citetitle>Gen28</citetitle></link>, ou bien on peut
      les spécifier au moyen des arguments facultatifs <emphasis>kx, ky</emphasis>.
      Les avantages de la première méthode sont :
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
            On peut utiliser une interface graphique pour dessiner et éditer la
            trajectoire dans le plan cartésien.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Le format de fichier est de la forme temps1 X1 Y1 temps2 X2 Y2 temps3
            X3 Y3 ce qui permet de définir une trajectoire paramétrée par le
            temps.
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>

    <para>
      <emphasis>space</emphasis> permet ainsi de définir un pointeur temporel
      (du même type que ceux utilisés par
      <link linkend="pvoc"><citetitle>pvoc</citetitle></link>,
      <link linkend="lpread"><citetitle>lpread</citetitle></link> et quelques
      autres unités) pour avoir un contrôle détaillé sur la vitesse résultante
      du mouvement.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>a1, a2, a3, a4  <command>space</command> asig, ifn, ktime, kreverbsend, kx, ky</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- numéro de la fonction créée au moyen de
      <link linkend="GEN28"><citetitle>Gen28</citetitle></link>. Ce générateur
      de fonction lit un fichier texte qui contient des groupes de trois
      valeurs représentant les coordonnées xy et un paramètre de temps indiquant
      quand le signal doit être placé à cette position. Le fichier ressemblera
      à ceci :
      <literallayout>
  0       -1       1
  1        1       1
  2        4       4
  2.1     -4      -4
  3       10     -10
  5      -40       0</literallayout>
    </para>

    <para>
      Avec un fichier nommé <quote>move</quote> l'appel à <emphasis>Gen28</emphasis>
      dans la partition s'écrira :
      <literallayout>
  f1 0 0 28 &quot;move&quot;
      </literallayout>
    </para>

    <para>
      <emphasis>Gen28</emphasis> prend pour taille 0 et alloue la mémoire
      automatiquement. Il crée ses valeurs avec une résolution de 10 ms. Ainsi
      dans ce cas, il y aura 500 valeurs créées en interpolant de X1 à X2 à X3
      et ainsi de suite, et de Y1 à Y2 à Y3 et ainsi de suite, sur le nombre
      approprié de valeurs stockées dans la table de fonction. Dans l'exemple
      ci-dessus, le son démarre à l'avant-gauche, après une seconde il
      atteind l'avant-droite, après une autre seconde il est plus éloigné mais
      toujours à l'avant-droite, ensuite il bouge à l'arrière-gauche en moins
      d'un dizième de seconde, un peu éloigné. Enfin, durant les neuf dixièmes
      de seconde suivants le son bouge à l'arrière-droite, modérément distant,
      puis il se fixe entre les deux haut-parleurs de gauche (plein ouest !),
      assez éloigné. Comme les valeurs dans la table sont lues par l'unité
      <emphasis>space</emphasis> au moyen d'un pointeur temporel, le temps
      courant peut être réglé pour suivre exactement celui du fichier, ou bien
      il peut être réglé pour aller plus vite ou plus lentement le long de la
      même trajectoire. Si l'on a accès à l'interface graphique permettant de
      dessiner et d'éditer les fichiers, il n'est pas nécessaire de créer les
      fichiers texte manuellement. Mais dès lors que le fichier est en ASCII
      dans le format ci-dessus, peu importe comment il a été créé !
    </para>

    <note>
      <title>Important</title>
      <para>
        Si <emphasis>ifn</emphasis> vaut 0, <emphasis>space</emphasis> obtient
        les valeurs des coordonnées xy depuis <emphasis>kx</emphasis> et
        <emphasis>ky</emphasis>.
      </para>
    </note>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      La configuration des coordonnées xy dans l'espace place le signal de la
      manière suivante :
      <itemizedlist>
        <listitem>
           <para>a1 est en (-1, 1)</para>
        </listitem>

        <listitem>
           <para>a2 est en (1, 1)</para>
        </listitem>

        <listitem>
           <para>a3 est en (-1, -1)</para>
        </listitem>

        <listitem>
           <para>a4 est en (1, -1)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      Ceci suppose une disposition des haut-parleurs où a1 est à l'avant-gauche,
      a2 à l'avant-droit, a3 à l'arrière-gauche et a4 à l'arrière-droite. Les
      valeurs supérieures à 1 donnent un son atténué, comme s'il était éloigné.
      <emphasis>space</emphasis> considère que les haut-parleurs sont à une
      distance de 1 ; on peut utiliser des valeurs de xy inférieures, mais
      <emphasis>space</emphasis> n'amplifiera pas le signal dans ce cas. Il
      équilibrera le signal cependant de manière à ce qu'il soit entendu comme
      s'il se trouvait à l'intérieur de l'espace des quatre haut-parleurs.
      x=0, y=1, place le signal entre les canaux avant gauche et droite, x=y=0
      place le signal également entre les quatre canaux, et ainsi de suite.
      Bien que <emphasis>space</emphasis> fournisse quatre signaux en sortie,
      on peut l'utiliser dans un orchestre à deux canaux. Si les xy sont tels
      que y reste &gt;= 1, il fonctionnera correctement pour faire des
      panoramiques et des localisations fixes dans un champ stéréophonique.
    </para>

    <para>
      <emphasis>asig</emphasis> -- signal audio en entrée.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ktime</emphasis> -- indice dans la table contenant les
      coordonnées xy. S'il est utilisé comme ceci :
      <literallayout>
  ktime           <emphasis>line</emphasis>  0, 5, 5
  a1, a2, a3, a4  <emphasis>space</emphasis> asig, 1, ktime, ...</literallayout>
    </para>

    <para>
      avec le fichier <quote>move</quote> décrit ci-dessus, la vitesse du
      mouvement du signal sera exactement celle qui est décrite dans ce fichier.
      Cependant avec :
      <literallayout>
  ktime           <emphasis>line</emphasis>  0, 10, 5</literallayout>
    </para>

    <para>
      le signal se déplacera deux fois moins vite qu'à la vitesse spécifiée. Ou
      dans le cas de :
      <literallayout>
  ktime           <emphasis>line</emphasis>  5, 15, 0</literallayout>
    </para>

    <para>
      le signal se déplacera dans la direction inverse et trois fois moins vite !
      Enfin avec :
      <literallayout>
  ktime           <emphasis>line</emphasis>  2, 10, 3
      </literallayout>
    </para>

    <para>
      le signal ne se déplacera que depuis l'endroit spécifié à la ligne 3 du
      fichier texte jusqu'à l'endroit spécifié à la ligne 5 du fichier texte,
      et il lui faudra 10 secondes pour le faire.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kreverbsend</emphasis> -- le pourcentage du signal direct qui
      sera combiné avec la distance déduite des coordonnées xy pour calculer la
      quantité de signal qui sera envoyée à des unités de réverbération comme
      <emphasis>reverb</emphasis> ou <emphasis>reverb2</emphasis>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kx, ky</emphasis> -- lorsque <emphasis>ifn</emphasis> vaut 0,
      <emphasis>space</emphasis> et <emphasis>spdist</emphasis> utilisent ces
      valeurs comme coordonnées xy pour positionner le signal.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode space. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/space_quad.csd"><citetitle>space_quad.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode space.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/space_quad.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
        Dans l'exemple ci-dessus, le signal <emphasis>asig</emphasis> est déplacé
        selon les données dans la Fonction n°1 indéxée par <emphasis>ktime</emphasis>.
        <emphasis>space</emphasis> envoie en interne la quantité appropriée du
        signal à <emphasis>spsend</emphasis>. Les sorties de
        <emphasis>spsend</emphasis> sont ajoutées à des accumulateurs globaux
        selon la manière habituelle dans Csound et les signaux globaux servent
        d'entrée aux unités de réverbération dans un instrument séparé.
      </example>
    </para>

    <para>
      <emphasis>space</emphasis> peut être utile pour une spatialisation quadro
      ou stéréo ainsi que pour le positionnement fixe des sons n'importe où entre
      deux haut-parleurs. Ci-dessous un exemple du positionnement fixe de sons
      dans un champ stéréo en utilisant des valeurs xy provenant de la partition
      au lieu d'une table de fonction. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/space_stereo.csd"><citetitle>space_stereo.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Second exemple de l'opcode space.</title>
          <xi:include href="examples-xml/space_stereo.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>

    <para>
      <link linkend="spdist"><citetitle>spdist</citetitle></link> montre un exemple
      d'une simple utilisation intuitive des valeurs de distance pour simuler un
      effet Doppler.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SigmodPanspatl">
      <citetitle>Panoramique et spatialisation : spatialisation d'amplitude</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Richard Karpen</member>
        <member>Seattle, WA USA</member>
        <member>1998</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 3.48 de Csound.</para>
  </refsect1>
</refentry>
