<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="spf">
<indexterm id="IndexSpf"><primary>spf</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Standard Filters:Resonant</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>spf</refentrytitle>
  </refmeta>
  <refnamediv>
    <refname>spf</refname>
    <refpurpose>
      Filtre de Steiner-Parker.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
  <title>Description</title>
    <para>
      Spf est une implémentation numérique d'un filtre analogique linéaire de
      Steiner-Parker, qui est un filtre multimodal du second ordre avec trois
      entrées séparées pour le passe-bas, le passe-haut et le passe-bande et
      une sortie.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>asig <command>spf</command> alp, ahp, abp, xcf, xR[, istor]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
      <para>
      <emphasis>istor</emphasis> -- disposition initiale de l'espace de données
        interne. Comme ce filtre comprend une boucle de rétroaction de la sortie
        antérieure, l'état initial de l'espace de stockage utilisé est pris en
        compte. Une valeur nulle efface cet espace ; une valeur non nulle retient
        l'information antérieure. 0 par défaut.
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>alp, ahp, abp</emphasis> -- signaux passe-bas, passe-haut et
      passe-bande en entrée. On peut utiliser différents signaux en entrée ;
      si le même signal est placé sur les entrées passe-bas et passe-haut, le
      résultat est une sortie à réjection de bande pour ce signal. Si le même
      signal est utilisé sur toutes les entrées, cela produit un filtre
      passe-tout.
    </para>
    <para>
      <emphasis>xcf</emphasis> -- fréquence de coupure du filtre (taux-a ou -k).
    </para>

    <para>
      <emphasis>xR</emphasis> -- facteur d'atténuation du filtre, qui contrôle
      la crête (en passe-bande, R = 1/Q, où Q est le rapport entre la fréquence
      centrale et la largeur de bande). Une valeur de racine de 2 
      (approximativement 1.414) supprime la crête (réponse de Butterworth), et
      des valeurs inférieures donnent un filtre à crête et résonnant. Une valeur
      de 0 transforme le filtre en oscillateur sinusoïdal. Les valeurs admises
      sont comprise entre 0 et 2. A 2, le filtre a des pôles réels et est ainsi
      équivalent à deux filtres du premier ordre en série.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opode spf. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/spf.csd"><citetitle>spf.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opode spf.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en temps réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la ligne de commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/spf.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namevictor;</member>
        <member>Février 2021</member>
      </simplelist>
    </para>
  </refsect1>
</refentry> 
