<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.7
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="splitrig">
<indexterm id="Indexsplitrig"><primary>splitrig</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Instrument Control:Sensing and Control</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>splitrig</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>splitrig</refname>
    <refpurpose>
      Divise un signal déclencheur.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>splitrig</emphasis> divise un signal déclencheur (c-à-d une suite
      temporelle d'impulsions au taux de contrôle) en plusieurs canaux suivant
      une structure conçue par l'utilisateur.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>splitrig</command> ktrig, kndx, imaxtics, ifn, kout1 [,kout2,...,koutN]</synopsis>
  </refsect1>
 
    <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>imaxtics</emphasis> -- nombre de tics appartenant au motif le
      plus grand.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- numéro de la table contenant la structure des
      données par canal.
    </para>
  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>asig</emphasis> -- signal entrant
    </para>
    <para>
      <emphasis>ktrig</emphasis> -- signal déclencheur
    </para>
    <para>
      L'opcode <emphasis>splitrig</emphasis> divise un signal déclencheur en plusieurs
      canaux suivant un ou plusieurs motifs fournis par l'utilisateur. Normalement
      le signal déclencheur régulier généré par l'opcode <emphasis>metro</emphasis>
      est utilisé pour être transformé en motif rythmique pouvant déclenché
      plusieurs mélodies indépendantes ou plusieurs riffs de percussion. Mais on
      peut aussi partir de signaux de déclenchement non-isochrones. Ceci permet
      des variations de groove "interprétées" et moins "mécaniques". Les motifs
      sont en boucle et le cycle est répété chaque
      <emphasis>nombre_de_tics_du_motif_N</emphasis>.
    </para>
    <para>
      Le schéma des motifs est défini par l'utilisateur et stocké dans la table
      <emphasis>ifn</emphasis> dans le format suivant :
    </para>
    <para>
      <programlisting>
        <xi:include href="opcodes/splitrig.txt" parse="text" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </programlisting>
   </para>
   <para>
     Ce schéma peut contenir plus d'un motif, chacun avec un nombre différent de
     lignes. Chaque motif est précédé par une ligne spéciale contenant un seul
     champ <emphasis>nombre_de_tics_du_motif_N</emphasis> ; ce champ donne le
     nombre de tics constituant le motif correspondant. Chaque ligne du motif
     compose un tic. Chaque colonne du motif correspond à un canal, et chaque
     champ d'une ligne est un nombre qui constitue le valeur sortie par le canal
     correspondant <emphasis>koutXX</emphasis> (si ce nombre est zéro, le canal
     de sortie correspondant ne déclenchera rien dans cet argument particulier).
     Evidemment, chaque ligne doit contenir le même nombre de champs qui doit
     égaler le nombre de canaux <emphasis>koutXX</emphasis>. Tous les motifs
     doivent contenir le même nombre de lignes ; ce nombre doit être égal au
     plus grand des motifs et il est défini par la variable
     <emphasis>imaxtics</emphasis>. Même si un motif compte moins de tics que le
     motif le plus grand, il doit contenir le même nombre de lignes. Dans ce cas,
     certaines de ces lignes, à la fin du motif, ne seront pas utilisées (et
     peuvent ainsi prendre n'importe quelle valeur, car elle est sans importance).
   </para>
    <para>
      La variable <emphasis>kndx</emphasis> donne le numéro du motif à jouer,
      zéro indiquant le premier motif. Chaque fois que la partie entière de
      <emphasis>kndx</emphasis> change, le compteur de tic est remis à zéro.
    </para>
    <para>
      Les motifs sont en boucle et le cycle est répété chaque
      <emphasis>nombre_de_tics_du_motif_N</emphasis>.
    </para>
    <para>exemples
      4 - calcule la valeur moyenne de <emphasis>asig</emphasis> dans l'intervalle
      de temps.
    </para>
    <para>
      Cet opcode peut être utile dans certaines situations, par exemple pour
      implémenter un vu-mètre. 
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode splitrig. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/splitrig.csd"><citetitle>splitrig.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode splitrig.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en temps réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la ligne de commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/splitrig.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Ecrit par &namegabriel;.</para>
    <para>Nouveau dans Csound 5 (n'était disponible auparavant que dans CsoundAV).</para>
  </refsect1>
</refentry>
