<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="squinewave">
<indexterm id="IndexSquinewave"><primary>squinewave</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Dynamic Spectrum Oscillators</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>squinewave</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>squinewave</refname>
    <refpurpose>
      Un oscillateur d'onde carrée-pulsation-dent de scie-sinus à bande limitée et variation de forme 
      avec synchro forcée.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Cet oscillateur génère une forme d'onde variable qui peut évoluer librement
      entre les formes classiques de sinus, carrée, pulsation et dent de scie.
      La forme est contrôlée par deux valeurs interactives : clip (rectitude) et
      skew (symétrie). Toutes les formes utilisent un nombre minimum d'échantillons
      par transition (par exemple, la fin abrupte d'une dent de scie ou d'une
      pulsation utilise un minimum de N échantillons), ce qui produit une sortie
      à bande limitée. Aux plus hautes fréquences, le taux de transition minimal
      prédomine, ce qui fait qu'au delà d'une certaine hauteur toutes les formes
      se "dégradent" en sinus. Le taux de transition minimal est configuré au temps-i.
      La synchronisation forcée (une transition très rapide à la phase nulle) est
      supporté, et un signal de synchro est produit une fois par cycle.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>aout [, asyncout] <command>squinewave</command> acps, aClip, aSkew [, asyncin] [, iMinSweep] [, iphase]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>iMinSweep</emphasis> (facultatif) -- Supérieur ou égal à 4. Durée
      en échantillons des transitions les plus courtes des formes carrées/pulsation.
      Par défaut sr/3000 (pratiquement sans repliement).
    </para>
    <para>
      <emphasis>iphase</emphasis> (facultatif, -1 par défaut) -- phase initiale,
      entre 0 et 2, proportionnelle aux segments de la forme d'onde (voir notes).
      Si une valeur négative est donnée, l'initialisation de la phase est ignorée.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>aout</emphasis> -- sortie audio normalisée à +/-1.
    </para>
    <para>
      <emphasis>asyncout</emphasis> -- (facultatif) -- signal de synchro : vaut 1
      à la fin de chaque cycle, sinon 0.
    </para>
    <para>
      <emphasis>acps</emphasis> -- fréquence. A partir de 0. Les fréquences négatives
      ne sont pas traitées.
    </para>
    <para>
      <emphasis>aClip</emphasis> -- "rectitude" de la forme d'onde. Entre 0 et 1.
      0 pour une sinus (ou une dent de scie), 1 pour une onde carrée (ou une
      pulsation).
    </para>
    <para>
      <emphasis>aSkew</emphasis> -- symétrie de la forme d'onde.Entre -1 et +1.
      0 pour une forme symétrique comme une sinus ou une onde carrée. +1 ou -1
      pour une dent de scie ou une pulsations orientée à droite ou à gauche.
    </para>
    <para>
      <emphasis>asyncin</emphasis> -- (facultatif, ignoré s'il n'est pas de taux-a) --
      lorsqu'il est &gt;= 1, la forme d'onde glisse rapidement vers la phase nulle.
      La durée de la transition varie entre 0 et 1.5*iMinSweep échantillons en
      fonction de la phase courante.
    </para>

    <para>
      L'opcode <emphasis>squinewave</emphasis> est un oscillateur à forme d'onde
      variable générée en interne. La forme d'onde a deux parties :
      <orderedlist>
        <listitem><para>pente de cosinus descendante suivie d'une partie plate à -1</para></listitem>
        <listitem><para>pente de cosinus ascendante suivie d'une partie plate à +1</para></listitem>
      </orderedlist>
      A la fin de (2) un signal de synchro est produit.
      <informaltable frame="none" colsep="0">
        <tgroup cols="2">
          <tbody>
            <row>
              <entry>Clip (0-1)</entry>
              <entry>contrôle la proportion entre la partie plate et la transition dans chaque segment.</entry>
            </row>
            <row>
              <entry>Skew (-1 to +1)</entry>
              <entry>contrôle la proportions des segments (1) et (2) dans le cycle de la forme d'onde.</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      Si skew &lt; 0, la partie (1) est plus courte, if skew &gt; 0, (1) est plus longue que (2)
    </para>
    <para>
    Les formes d'onde classiques ont des valeurs simples :
      <itemizedlist>
        <listitem><para>sinus : clip=0, skew=0</para></listitem>
        <listitem><para>dent de scie : clip=0, skew=+1 or -1 (orientation à gauche ou à droite)</para></listitem>
        <listitem><para>carrée : clip=1, skew=0</para></listitem>
        <listitem><para>pulsation: clip=1, skew=+1 or -1</para></listitem>
      </itemizedlist>
      Les valeurs fractionnaires produisent des formes d'onde intermédiares.
    </para>

    <emphasis>asyncin</emphasis>
    <para>
      L'entrée de synchronisation forcée (asyncin &gt;=1) fait glisser rapidement
      la forme d'onde vers sa fin en élévant la fréquence à 2 * sr/iMinSweep.
      Les pulsations de synchro sont ainsi plus raides que la forme d'onde
      pulsation.
    </para>

    <emphasis>iMinSweep</emphasis>
    <para>
      la forme d'onde est à bande limitée grâce à l'utilisation d'un nombre minimal
      d'échantillons pour les transition de cosinus même si clip/skew ont des
      valeurs extrêmes. Ceci est contrôlé par <emphasis>iMinSweep</emphasis>.
      Comme <emphasis>iMinSweep</emphasis> est compté en échantillons, la forme
      d'onde produite dépend du taux d'échantillonnage, mais le spectre sera
      très proche d'un spectre indépendant de sr. La valeur par défaut sr/3000
      est plutôt "douce", les valeurs étant de 14 échantillons à 44.1 kHz, 16 à
      48 kHz et 32 à 96 kHz, etc. <emphasis>iMinSweep</emphasis> est compté en
      nombres entiers bien que ce ne soit pas strictement nécessaire.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Notes</title>
    <para>
      <emphasis>squinewave</emphasis> est basé sur des cosinus plutôt que sur
      des sinus pour générer la forme d'onde. (Ceci simplifie la logique de
      contrôle). La différence est que cos(0) = 1, alors que sin(0) = 0. Cela
      signifie que la synchronisation forcée se produit quand la forme d'onde
      atteint une crête, juste avant d'entamer sa pente descendante. (Une
      synchronisation forcée sinusoîdale se produirait au passage à zéro).
    </para>

    <emphasis>Stabilité des hauteurs</emphasis>
    <para>
      Noter que <emphasis>iMinSweep</emphasis> limite la possibilité de
      squinewave d'atteindre une fréquence exacte. Quand skew ou clip sont actifs,
      et qu'une MF est appliquée, la forme d'onde de squinewave sera plus longue
      ou plus courte que la période exacte. Cependant, les différences se
      compensent, si bien qu'ave une MF symétrique, squinewave dévie en approchant
      une fréquence moyenne. Un signal sinusoïdal non mis en forme (clip=skew=0)
      correspond à la sortie de poscil sur 7 à 8 chiffres significatifs (également
      sous MF).
    </para>

    <emphasis>Phase initiale</emphasis>
    <para>
      Il est utile de fixer la phase initiale si squinewave est utilisé comme
      un LFO formé. La phase initiale est divisée en quatre segments
      avec des valeurs symboliques comprises entre 0 et 2, et elle démarrera
      ainsi à l'endroit attendu indépendamment des valeurs de skew/clip. 0-1
      représente  la première partie, 1-2 la seconde. Voici quelques valeurs
      de <emphasis>iphase</emphasis> intéressantes :
      <itemizedlist>
        <listitem><para>0 - début de la première pente descendante.</para></listitem>
        <listitem><para>0.5 - fin de la pente descendante (début de la section plate "basse").</para></listitem>
        <listitem><para>1 - point médian, fin de la première section plate, début de la seconde pente ascendante.</para></listitem>
        <listitem><para>1.5 - fin de la pente ascendante (début de la section plate "haute").</para></listitem>
        <listitem><para>0.25 et 1.25 sont les passages à zéro au milieu des sections de pente descendante/ascendante.</para></listitem>
        <listitem><para>0.75 et 1.75 sont au milieu des sections plates basse/haute.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      Si <emphasis>iphase</emphasis> &lt; 0 (ignoré) à la première utilisation,
      la phase initiale est fixée à 1.25, c'est-à-dire au passage à zéro de la
      pente ascendante. La sortie ressemble alors à une onde sinusoïdale.
    </para>

    <emphasis>Conseils</emphasis>
    <para>
      Si plusieurs unités de <emphasis>squinewave</emphasis> sont jouées à
      l'unisson, il est recommandé d'utiliser différentes valeurs de
      <emphasis>iMinSweep</emphasis>. La valeur minimale de transition crée
      des zones plus calmes dans la série des harmoniques. En utilisant des
      valeurs minimales de transition légèrement différentes, le spectre est
      rempli plutôt que de souligner le contour spectral. La durée des
      transitions de synchronisation forcée permet d'enchainer la synchronisation
      de plusiers unités de <emphasis>squinewave</emphasis> ce qui crée des
      impulsions à synchronisation forcée décalées.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode squinewave. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/squinewave.csd"><citetitle>squinewave.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode squinewave.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en temps réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la ligne de commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/squinewave.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namerasmus;</member>
        <member>Novembre 2017</member>
      </simplelist>
    </para>
    <para>Nouveau dans la version 6.10</para>
  </refsect1>
</refentry>
