<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="STKBlowHole">
  <indexterm id="IndexStkblowhole"><primary>STKBlowHole</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:STK Opcodes</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>STKBlowHole</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>STKBlowHole</refname>
    <refpurpose>
      Modèle physique de clarinette STK avec un trou de registre et un trou
      d'intonation.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>Opcode de greffon dans stkopd.</para>
    <para>
      Cet opcode est basé sur le modèle de la clarinette, avec en plus
      l'implémentation d'un trou de registre à deux ports et d'un trou
      d'inténation à trois ports.
    </para>
    <para>
      Dans cette implémentation, les distances entre trou de registre/anche et
      trou d'intonation/pavillon sont fixes. Ainsi, le trou d'intonation et le
      trou de registre auront tous deux une influence variable sur la fréquence
      jouée, qui dépend de la longueur de la colonne d'air. De plus, la
      fréquence la plus haute pouvant être jouée est limités par ces longueurs
      fixes.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>asignal <command>STKBlowHole</command> ifrequency, iamplitude, [kreed, kv1[, knoise, kv2[, khole, kv3[, kreg, kv4[, kbreath, kv5]]]]]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
      <para>
      <emphasis>ifrequency</emphasis> -- Fréquence de la note jouée, en Hz.
    </para>
   
    <para>
      <emphasis>iamplitude</emphasis> -- Amplitude de la note jouée (entre 0 et 1).
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
<para><emphasis>kreed</emphasis> -- contrôleur 2, raideur de l'anche. kv1 compris entre 0 et 127.</para>
<para><emphasis>knoise</emphasis> -- contrôleur 4, gain du bruit. kv2 compris entre 0 et 127.</para>
<para><emphasis>khole</emphasis> -- contrôleur 11, état du trou d'intonation. kv3 compris entre 0 et 127.</para>
<para><emphasis>kreg</emphasis> -- contrôleur 1, état du registre. kv4 compris entre 0 et 127.</para>
<para><emphasis>kbreath</emphasis> -- contrôleur 128, pression du souffle. kv5 compris entre 0 et 127.</para>
  </refsect1>
 
    <refsect1>
    <note>
      <title>Notes</title>
      <para>
        Le code pour cet opcode vient directement de la classe
        <emphasis>BlowHole</emphasis> du Synthesis Toolkit en C++ par Perry R.
        Cook et Gary P. Scavone. On peut en savoir plus sur les classes STK ici :
        <ulink url="https://ccrma.stanford.edu/software/stk/classes.html">
        <citetitle>https://ccrma.stanford.edu/software/stk/classes.html</citetitle>
        </ulink>
      </para>
      <para>
        <emphasis>kc1, kv1, kc2, kv2, kc3, kv3, kc4, kv4, kc5, kv5, kc6, kv6, kc7, kv7, kc8, kv8</emphasis> -- 
        Jusqu'à 8 paires de contrôle facultatives au taux-k pour les opcodes STK.
        Chaque paire de contrôle est constituée d'un numéro de contrôleur
        (<emphasis>kc</emphasis>) suivi d'une valeur de contrôleur
        (<emphasis>kv</emphasis>). Le numéro de contrôleur ainsi que la valeur
        associée sont des variables de taux-k. Cependant, durant l'exécution,
        les numéros de contrôleur sont habituellement constants tandis que les valeurs
        correspondantes peuvent changer à tout moment. L'ordre des paires de
        contrôle est arbitraire mais elles doivent apparaître après
        <emphasis>iamplitude</emphasis>. Il n'est pas non plus nécessaire d'utiliser
        toutes les paires.
      </para>
    </note>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode STKBlowHole opcode. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/STKBlowHole.csd"><citetitle>STKBlowHole.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode STKBlowHole opcode.</title>
        <xi:include href="examples-xml/STKBlowHole.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namemichael; (d'après &nameperry;)</member>
        <member>Irreducible Productions</member>
        <member>New York, NY</member>
      </simplelist>
    </para>
    <para>Nouveau dans la version 5.11 de Csound.</para>
  </refsect1>
</refentry>

