<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.11
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="svfilter">
<indexterm id="IndexSvfilter"><primary>svfilter</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Standard Filters:Resonant</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>svfilter</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>svfilter</refname>
    <refpurpose>
      Un filtre à résonance du second ordre, avec sortie passe-bas, passe-haut
      et passe-bande simultanées.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Implémentation d'un filtre à résonance du second ordre, avec sortie
      passe-bas, passe-haut et passe-bande simultanées.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>alow, ahigh, aband <command>svfilter</command>  asig, kcf, kq [, iscl][, iskip]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>iscl</emphasis> -- facteur de pondération codé semblable à celui
      de <link linkend="reson"><citetitle>reson</citetitle></link>. Une valeur
      différente de zéro signifie que la crête du facteur de réponse est 1, c-à-d.
      toutes les fréquences autres que <emphasis>kcf</emphasis> sont atténuées
      selon la courbe de réponse (normalisée). Une valeur de zéro signifie aucune
      pondération du signal, laissant cette tâche à un ajustement ultérieur (voir
      <link linkend="balance"><citetitle>balance</citetitle></link>). La valeur
      par défaut est 0.
    </para>
    <para>
      <emphasis>iskip</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- disposition
      initiale de l'espace de données internes. Comme le filtrage comprend une
      boucle de rétroaction, l'état initial de l'espace de stockage est
      significatif. La valeur zéro efface l'espace ; une valeur non nulle
      maintient l'information antérieure. La valeur par défaut est 0.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>svfilter</emphasis> est un filtre à variable d'état du second
      ordre, avec contrôle au taux-k de la fréquence de coupure et de Q. Lorsque
      Q augmente, un pic de résonance se forme autour de la fréquence de coupure.
      <emphasis>svfilter</emphasis> a des sorties passe-bas, passe-haut et
      passe-bande simultanées ; en mélangeant les sorties, on peut générer des
      réponses en fréquence variées. Le filtre à variable d'état, ou filtre
      &quot;multimodal&quot;, se rencontrait fréquemment dans les premiers
      synthétiseurs analogiques, en raison de la grande variété de sonorités
      produites par l'interaction entre la fréquence de coupure, la résonance
      et les rapports de mélange en sortie. <emphasis>svfilter</emphasis> est
      bien adapté à la simulation de sonorités &quot;analogiques&quot;, ainsi
      que pour d'autres applications nécessitant des filtres à résonance.
    </para>

    <para>
      <emphasis>asig</emphasis> -- signal d'entrée à filtrer.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kcf</emphasis> -- fréquence de coupure ou de résonance du filtre,
      mesurée en Hz.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kq</emphasis> -- Q du filtre, défini (pour les filtres passe-bande)
      comme le rapport (largeur de bande)/(fréquence de coupure). <emphasis>kq</emphasis>
      doit être compris entre 1 et 500. Lorsque <emphasis>kq</emphasis> augmente,
      la résonance du filtre augmente, ce qui correspond à une augmentation de la
      magnitude et de la &quot;raideur&quot; du pic de résonance. Si l'on utilise
      <emphasis>svfilter</emphasis> sans pondération du signal (<emphasis>iscl</emphasis>
      absent ou nul), le volume du pic de résonance augmente en même temps
      que Q. Pour de grandes valeurs de Q, il est recommandé de donner à
      <emphasis>iscl</emphasis> une valeur différente de zéro, ou bien d'utiliser
      une fonction de mise à l'échelle externe telle que
      <link linkend="balance"><citetitle>balance</citetitle></link>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>svfilter</emphasis> est basé sur un algorithme du livre de Hal
      Chamberlin, <emphasis>Musical Applications of Microprocessors</emphasis>
      (Hayden Books, 1985).
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode svfilter. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/svfilter.csd"><citetitle>svfilter.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode svfilter.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link> et
        <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour
        plus d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/svfilter.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SigmodStandard">
      <citetitle>Filtres standard : filtres passe-bas à résonance</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namesean;</member>
        <member>Seattle, Washington</member>
        <member>1999</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 3.55 de Csound.</para>
  </refsect1>
</refentry>
