<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="svn">
<indexterm id="IndexSvn"><primary>svn</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Modifiers:Standard Filters:Resonant</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>svn</refentrytitle>
  </refmeta>
  <refnamediv>
    <refname>svn</refname>
    <refpurpose>
      Filtre non linéaire à variable d'état.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
  <title>Description</title>
    <para>
      Cet opcode implémente un filtre non linéaire à variable d'état avec
      contrôle de la saturation et fonction de transfert non linéaire
      facultative définie par l'utilisateur.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntax </title>
    <synopsis>ahp, alp, abp, abr <command>svn</command> asig, xcf, xQ,
    kdrive[, ifn, inm, imx, istor]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- s'il est non nul, numéro d'une table de
      fonction contenant la fontion de transfert pour la non-linéarité du
      filtre. Elle doit être centrée sur son point médian et définie entre -imx
      et imx. S'il est nul, le filtre emploie une fonction non linéaire interne
      basée sur une tangente hyperbolique. 0 par défaut.  
    </para>
    <para>
      <emphasis>inm</emphasis> -- s'il est non nul, numéro d'une table de
      fonction contenant une fonction de transfert de normalisation générée
      à partir de ifn (au moyen de GEN 4). Vaut 0 par défaut.    
    </para>
    <para>
      <emphasis>imx</emphasis> -- le maximum absolu du domaine de la table
      de fonction qui est définie entre -imx et imx. 1 par défaut.
    </para>
    <para>
      <emphasis>istor</emphasis> -- disposition initiale de l'espace de données
        interne. Comme ce filtre comprend une boucle de rétroaction de la sortie
        antérieure, l'état initial de l'espace de stockage utilisé est pris en
        compte. Une valeur nulle efface cet espace ; une valeur non nulle retient
        l'information antérieure. 0 par défaut.
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
      <para>
      <emphasis>ahp, alp, abp, abr</emphasis> -- sorties passe-haut, passe-bas,
      passe-bande et à réjection de bande.
    </para>
    <para>
      <emphasis>asig</emphasis> -- entrée.
    </para>
    <para>
      <emphasis>xcf</emphasis> -- fréquence de coupure du filtre (taux-a ou -k).
    </para>
    <para>
      <emphasis>xQ</emphasis> -- Q du filtre Q (min 0.5) (taux-a ou -k)). 
    </para>
       <para>
      <emphasis>kdrive</emphasis> -- facteur de saturation. Avec la fonction
      interne non linéaire, les valeurs supérieures à 0.125 introduisent
      progressivement plus de non linéarités dans le signal du filtre. Quand on
      utilise une fonction de transfert définie par l'utilisateur, la quantité
      de distortion introduite par ce paramètre dépend de la fonction employée.
      Une valeur de 0 rend le filtre complétement linéaire. L'importance de la
      saturation dépend également du niveau du signal d'entrée. Si ce signal est
      significativement inférieur à 0dbfs, alors il faut proportionnellement
      plus de saturation pour introduire des non-linéarités dans le signal.
      Avec une entrée à 0dBFS, on obtient une saturation à 100% avec kdrive=1.
      Avec des niveaux d'entrée plus forts, kdrive peut servir à modérer la
      distortion non linéaire du filtre.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opode svn. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/svn.csd"><citetitle>svn.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opode svn.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en temps réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la ligne de commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/svn.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : &namevictor;</member>
        <member>Février 2021</member>
      </simplelist>
    </para>
  </refsect1>
</refentry> 
