<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.10
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="syncgrain">
<indexterm id="IndexSyncgrain"><primary>syncgrain</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Granular Synthesis</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>syncgrain</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>syncgrain</refname>
    <refpurpose>
      Synthèse granulaire synchrone.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
<emphasis>syncgrain</emphasis> implémente la synthèse granulaire synchrone. La source de son pour
les grains est obtenue par la lecture d'une table de fonction contenant les échantillons de la
forme d'onde source. Pour les sources de son échantillonné, on utilise
<link linkend="GEN01"><citetitle>GEN01</citetitle></link>. <emphasis>syncgrain</emphasis> acceptera
des tables allouées en différé.
  </para>
  <para>
Le générateur de grain exerce un contrôle total sur la fréquence (grains/sec), l'amplitude générale,
la hauteur du grain (incrément d'échantillonnage) et la taille du grain (en sec), comme paramètres
constants ou variant dans le temps (signaux). Le taux du pointeur de grain est un paramètre
supplémentaire qui contrôle à quelle position le générateur commencera à lire les échantillons dans
la table pour chaque grain successif. Il est mesuré en fraction de la taille du grain ; s'il vaut 1
(la valeur par défaut) chaque grain successif est lu à partir de l'endroit où le grain précédent
s'est terminé. S'il vaut 0,5 le grain suivant commencera à mi-chemin entre la position de début et
la position de fin du grain précédent, etc. S'il vaut 0 le générateur lira toujours à partir de la
même position dans la table (quelque soit l'endroit où le pointeur se trouvait juste avant). Avec
une valeur négative le pointeur évoluera en décrémentant sa position. Ce contrôle apporte plus de
flexibilité dans la création de modifications de l'échelle temporelle lors de la resynthèse.
  </para>
  <para>
<emphasis>syncgrain</emphasis> générera n'importe quel nombre de flux parallèles de grains (en
fonction de la densité/fréquence de grains), borné supérieurement par la valeur de
<emphasis>iolaps</emphasis> (100 par défaut). Le nombre de flux (grains se chevauchant) est
déterminé par taille_du_grain*fréquence_du_grain. Plus il y aura de chevauchements de grains, plus
il y aura de calculs et il se peut que la synthèse ne s'effectue pas en temps réel (cela dépend de
la puissance du processeur).
  </para>
  <para>
<emphasis>syncgrain</emphasis> peut simuler une synthèse formantique à la FOF, si l'on utilise une
forme d'enveloppe de grain adéquate et une sinusoïde comme forme d'onde du grain. Dans ce cas, on
pourra utiliser des tailles de grain d'environ 0,04 sec. La fréquence centrale du formant est
déterminée par la hauteur du grain. Comme l'incrément est en échantillons, si l'on veut
utiliser une fréquence en Hz, cette valeur doit être multipliée par
taille_de_la_table/<emphasis>sr</emphasis>. La fréquence du grain détermine le fondamental.
  </para>
  <para>
<emphasis>syncgrain</emphasis> utilise des indices en virgule flottante, ce qui fait qu'il n'est pas
affecté par des tables de grande taille. Cet opcode est basé sur la class SyncGrain de la
bibliothèque SndObj.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>asig <command>syncgrain</command> kamp, kfreq, kpitch, kgrsize, kprate, ifun1, \
      ifun2, iolaps</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
      <para>
      <emphasis>ifun1</emphasis> -- table de fonction du signal source. Des tables avec allocation
      différée sont acceptées (voir
      <link linkend="GEN01"><citetitle>GEN01</citetitle></link>), mais l'opcode attend une source
      mono.
    </para>
        <para>
      <emphasis>ifun2</emphasis> -- table de fonction de l'enveloppe du grain.
    </para>
          <para>
      <emphasis>iolaps</emphasis> -- nombre maximum de chevauchements,
      max(<emphasis>kfreq</emphasis>)*max(<emphasis>kgrsize</emphasis>). Une grande valeur
      d'estimation ne devrait pas affecter l'exécution, mais le dépassement de cette valeur aura
      probablement des conséquences désastreuses.
    </para>
  
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kamp</emphasis> -- pondération de l'amplitude.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kfreq</emphasis> -- fréquence de génération des grains, ou densité, en grains/sec.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kpitch</emphasis> -- transposition de hauteur des grains (1 = hauteur normale,
      &lt; 1 plus bas, > 1 plus haut ; négatif, lecture à l'envers).
    </para>

    <para>
      <emphasis>kgrsize</emphasis> -- taille du grain en secondes.
    </para>
    <para>
      <emphasis>kprate</emphasis> -- vitesse du pointeur de lecture, en grains. Une valeur de 1
      avancera le pointeur de lecture d'un grain dans la table source. Des valeurs supérieures
      provoqueront une compression temporelle et des valeurs inférieures une expansion temporelle
      du signal source. Avec des valeurs négatives, le pointeur progressera à l'envers et zéro
      l'immobilisera.
    </para>

  </refsect1>
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode syncgrain. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/syncgrain.csd"><citetitle>syncgrain.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode syncgrain.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
        <xi:include href="examples-xml/syncgrain.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur: &namevictor;</member>
        <member>Janvier 2005</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau greffon dans la version 5</para>
    <para>Janvier 2005.</para>
  </refsect1>
</refentry>
