<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.14
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="tablew">
<indexterm id="IndexTablew"><primary>tablew</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Table Control:Read/Write Operations</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>tablew</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>tablew</refname>
    <refpurpose>
      Change le contenu de tables de fonction existantes.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Cet opcode opère sur des tables de fonction existantes en changeant leur
      contenu. <emphasis>tablew</emphasis> sert à l'écriture au taux-k ou au
      taux-a, le numéro de table étant spécifié durant l'initialisation.
      L'utilisation de <emphasis>tablew</emphasis> avec un signal et des valeurs
      d'indice de taux-i est permise, mais les données spécifiées seront toujours
      écrites dans la table de fonction au taux-k, pas durant la passe
      d'initialisation. Les combinaisons valides des types de variable sont
      indiquées par la première lettre des noms de variable.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>tablew</command> asig, andx, ifn [, ixmode] [, ixoff] [, iwgmode]</synopsis>

    <synopsis><command>tablew</command> isig, indx, ifn [, ixmode] [, ixoff] [, iwgmode]</synopsis>

    <synopsis><command>tablew</command> ksig, kndx, ifn [, ixmode] [, ixoff] [, iwgmode]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>asig</emphasis>, <emphasis>isig,
      </emphasis> <emphasis>ksig</emphasis> -- La valeur à écrire dans la table.
    </para>

    <para>
      <emphasis>andx</emphasis>, <emphasis>indx</emphasis>,
      <emphasis>kndx</emphasis> -- Indice dans la table, un nombre positif
      compris entre 0 et la longueur de la table (<emphasis>ixmode</emphasis> = 0)
      ou entre 0 et 1 (<emphasis>ixmode</emphasis> différent de 0).
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- Numéro de la table. Doit être &gt;= 1. Les
      nombres flottants sont arrondis à l'entier inférieur. Si un numéro de
      table ne pointe pas vers une table valide, ou si la table n'a pas encore
      été chargée (<link linkend="GEN01"><citetitle>GEN01</citetitle></link>)
      une erreur est générée et l'instrument est désactivé.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ixmode</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- mode d'indexation.
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            0 = <emphasis>xndx</emphasis> et <emphasis>ixoff</emphasis> sont
            compris entre 0 et la longueur de la table.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            différent de 0 = <emphasis>xndx</emphasis> et <emphasis>ixoff</emphasis>
            sont compris entre 0 et 1.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      <emphasis>ixoff</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- décalage de
      l'index.

      <itemizedlist>
        <listitem>
           <para>
             0 = l'indice résultant est contrôlé directement par
             <emphasis>xndx</emphasis>, l'indexation commençant depuis le début
             de la table.
           </para>
        </listitem>

        <listitem>
           <para>
             Différent de 0 = l'indexation démarre dans la table. La valeur doit
             être positive et inférieure à la longueur de la table
             (<emphasis>ixmode</emphasis> = 0) ou inférieure à 1
             (<emphasis>ixmode</emphasis> différent de  0).
           </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      <emphasis>iwgmode</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- mode cyclique et
      point de garde.

      <itemizedlist>
        <listitem>
           <para>
             0 = mode limite.
           </para>
        </listitem>

        <listitem>
           <para>
             1 = mode cyclique.
           </para>
        </listitem>

        <listitem>
           <para>
             2 = mode point de garde.
           </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>

    <refsect2>
      <title>Mode limite (0)</title>
      <para>
        Limite l'indice résultant (<emphasis>xndx</emphasis> + <emphasis>ixoff</emphasis>)
        entre 0 et le point de garde. Pour une table de longueur 5, cela signigie
        que les positions allant de 0 à 3 et la position 4 (le point de garde)
        peuvent être écrites. Un indice résultant négatif provoque l'écriture
        en position 0.
      </para>
    </refsect2>

    <refsect2>
      <title>Mode cyclique (1)</title>
      <para>
        Parcours cyclique de l'indice résultant dans les positions 0 à E, où E
        vaut soit la longueur de la table moins un, soit le facteur de 2 qui est
        égal à la longueur de la table moins un. Par exemple, un parcours cyclique
        entre 0 et 3, si bien que l'indice 6 signifie une écriture dans la
        position 2.
      </para>
    </refsect2>

    <refsect2>
      <title>Mode point de garde (2)</title>
      <para>
        Le point de garde est écrit en même temps que la position 0 avec la même
        valeur.
      </para>

      <para>
        Facilite l'écriture dans des tables prévues pour être lues avec
        interpolation pour produire des formes d'onde cycliques sans discontinuité.
        De plus, avant son utilisation, l'indice résultant est augmenté de la
        moitié de la distance entre une position et la suivante, avant d'être
        arrondi à l'adresse entière inférieure d'une position dans la table.
      </para>

      <para>
        Normalement (<emphasis>iwgmode</emphasis> = 0 ou 1), pour une table de
        longueur 5, qui comprend les positions 0 à 3 en partie principale et la
        position 4 comme point de garde, un indice résultant compris entre 0 et
        0.999 provoquera une écriture dans la position 0. (&quot;0.999&quot;
        signifie juste inférieur à 1.0), entre 1.0 et 1.999, l'écriture se fera
        dans la position 1, etc. La même interprétation a lieu pour les indices
        résultants compris entre 0 et 4.999 (<emphasis>igwmode</emphasis> = 0)
        ou 3.999 (<emphasis>igwmode</emphasis> = 1). <emphasis>igwmode</emphasis> = 0
        permet l'écriture dans les positions 0 à 4, avec la possibilité d'avoir
        dans le point de garde (4) une valeur différente de celle de la
        position 0.
      </para>

      <para>
        Avec une table de longueur 5 et <emphasis>iwgmode</emphasis> = 2, quand
        l'indice résultant est compris entre 0 et 0.499, l'écriture se fera dans
        les positions 0 et 4. S'il est compris entre 0.5 et 1.499, l'écriture se
        fera dans la position 1, etc. S'il est compris entre 3.5 et 4.0, l'écriture
        se fera également dans les positions 0 et 4.
      </para>

      <para>
        Ainsi, l'écriture s'approche le plus possible des résultats de la lecture
        avec interpolation. Le mode point de garde ne doit être utilisé qu'avec
        des tables qui ont un point de garde.
      </para>

      <para>
        Le mode point de garde se fait en ajoutant 0.5 à l'indice résultant,
        en l'arrondissant à l'entier inférieur le plus proche, puis en le
        réduisant modulo le facteur de deux égal à la longueur de la table
        moins un, enfin en écrivant dans la table (positions 0 à 3 dans notre
        exemple) et dans le point de garde si l'indice vaut 0.
      </para>

      <para>
        <emphasis>tablew</emphasis> ne retourne pas de valeur. Les trois derniers
        paramètres sont facultatifs et valent 0 par défaut.
      </para>
    </refsect2>

    <refsect2>
      <title>Avertissement pour les numéros de table de taux-k</title>
      <para>
        Au taux-k ou au taux-a, si l'on donne un numéro de table &lt; 1, ou si
        le numéro de table pointe vers une table inexistante ou vers une table
        de longueur nulle (qui doit être chargée depuis un fichier ultérieurement),
        une erreur est générée et l'instrument est désactivé. Il faut initialiser
        <emphasis>kfn</emphasis> et <emphasis>afn</emphasis> au taux approprié
        en utilisant <link linkend="init"><citetitle>init</citetitle></link>.
        Si l'on essaie de mettre une valeur de taux-i dans <emphasis>kfn</emphasis>
        ou dans <emphasis>afn</emphasis> une erreur est générée.
      </para>
    </refsect2>
    <warning>
      <para>
        Noter que <emphasis>tablew</emphasis> est toujours un opcode de taux-k.
        Cela signifie que même sa version de taux-i est exécutée au taux-k et
        écrit la valeur de la variable de taux-i. Pour cette raison, le code
        suivant ne se comportera pas comme prévu :
      </para>
<programlisting>
<emphasis role="csdtag">&lt;CsoundSynthesizer&gt;</emphasis>
<emphasis role="csdtag">&lt;CsOptions&gt;</emphasis>
<emphasis role="csdtag">&lt;/CsOptions&gt;</emphasis>
<emphasis role="csdtag">&lt;CsInstruments&gt;</emphasis>
giFt <emphasis role="opc">ftgen</emphasis>  1, 0, 8, 2, 0
<emphasis role="oblock">instr 1</emphasis>
indx <emphasis role="op">=</emphasis> 0
     <emphasis role="opc">tablew</emphasis> 10, indx, giFt
ival <emphasis role="opc">tab_i</emphasis>  indx, giFt
     <emphasis role="opc">print</emphasis>  ival
<emphasis role="oblock">endin</emphasis>
<emphasis role="csdtag">&lt;/CsInstruments&gt;</emphasis>
<emphasis role="csdtag">&lt;CsScore&gt;</emphasis>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> 1 0 1
<emphasis role="csdtag">&lt;/CsScore&gt;</emphasis>
<emphasis role="csdtag">&lt;/CsoundSynthesizer&gt;</emphasis></programlisting>
      <para>
        Alors que l'on s'attend à ce que ce programme imprime un 10 sur la
        console, il imprimera 0 car <link linkend="tab"><citetitle>tab_i</citetitle></link>
        lit la valeur à l'initialisation de la note, avant la première passe
        d'exécution durant laquelle <emphasis>tablew</emphasis> écrit sa valeur.
      </para>
    </warning>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="TableReadwrit"><citetitle>Opérations de lecture/écriture de table</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Robin Whittle</member>
        <member>Australie</member>
        <member>Mai 1997</member>
      </simplelist>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
