<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.9
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="tableiw">
<indexterm id="IndexTableiw"><primary>tableiw</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Table Control:Read/Write Operations</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>tableiw</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>tableiw</refname>
    <refpurpose>
      Change le contenu de tables de fonction existantes.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Cet opcode opère sur des tables de fonction existantes en changeant leur
      contenu. <emphasis>tableiw</emphasis> est utilisé quand toutes les entrées
      sont des variables de taux-i ou des constantes et que l'on veut seulement
      l'exécuter à l'initialisation de l'instrument. Les combinaisons valides
      des types de variable sont indiquées par la première lettre des noms de
      variable.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>tableiw</command> isig, indx, ifn [, ixmode] [, ixoff] [, iwgmode]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>isig</emphasis> -- Valeur d'entrée à écrire dans la table.
    </para>

    <para>
      <emphasis>indx</emphasis> -- Indice dans la table, un nombre positif
      compris entre 0 et la longueur de la table (<emphasis>ixmode</emphasis> = 0)
      ou entre 0 et 1 (<emphasis>ixmode</emphasis> différent de 0).
    </para>

    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- Numéro de la table. Doit être &gt;= 1. Les
      nombres flottants sont arrondis à l'entier inférieur. Si un numéro de
      table ne pointe pas vers une table valide, ou si la table n'a pas encore
      été chargée (<link linkend="GEN01"><citetitle>GEN01</citetitle></link>)
      une erreur est générée et l'instrument est désactivé.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ixmode</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- mode d'indexation.
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            0 = <emphasis>indx</emphasis> et <emphasis>ixoff</emphasis> sont
            compris entre 0 et la longueur de la table.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            différent de 0 = <emphasis>indx</emphasis> et <emphasis>ixoff</emphasis>
            sont compris entre 0 et 1.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      <emphasis>ixoff</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- décalage de
      l'index.

      <itemizedlist>
        <listitem>
           <para>
             0 = l'indice résultant est contrôlé directement par
             <emphasis>indx</emphasis>, l'indexation commençant depuis le début
             de la table. 
           </para>
        </listitem>

        <listitem>
           <para>
             Différent de 0 = l'indexation démarre dans la table. La valeur doit
             être positive et inférieure à la longueur de la table
             (<emphasis>ixmode</emphasis> = 0) ou inférieure à 1
             (<emphasis>ixmode</emphasis> différent de 0).
           </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      <emphasis>iwgmode</emphasis> (facultatif, 0 par défaut) -- mode cyclique et
      point de garde.

      <itemizedlist>
        <listitem>
           <para>
             0 = mode limite.
           </para>
        </listitem>

        <listitem>
           <para>
             1 = mode cyclique.
           </para>
        </listitem>

        <listitem>
           <para>
             2 = mode point de garde.
           </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>

    <refsect2>
      <title>Mode limite (0)</title>
      <para>
        Limite l'indice résultant (<emphasis>indx</emphasis> + <emphasis>ixoff</emphasis>)
        entre 0 et le point de garde. Pour une table de longueur 5, cela signigie
        que les positions allant de 0 à 3 et la position 4 (le point de garde)
        peuvent être écrites. Un indice résultant négatif provoque l'écriture
        en position 0.
      </para>
    </refsect2>

    <refsect2>
      <title>Mode cyclique (1)</title>
      <para>
        Parcours cyclique de l'indice résultant dans les positions 0 à E, où E
        vaut soit la longueur de la table moins un, soit le facteur de 2 qui est
        égal à la longueur de la table moins un. Par exemple, un parcours cyclique
        entre 0 et 3, si bien que l'indice 6 signifie une écriture dans la
        position 2.
      </para>
    </refsect2>

    <refsect2>
      <title>Mode point de garde (2)</title>
      <para>
        Le point de garde est écrit en même temps que la position 0 avec la même
        valeur.
      </para>

      <para>
        Facilite l'écriture dans des tables prévues pour être lues avec
        interpolation pour produire des formes d'onde cycliques sans discontinuité.
        De plus, avant son utilisation, l'indice résultant est augmenté de la
        moitié de la distance entre une position et la suivante, avant d'être
        arrondi à l'adresse entière inférieure d'une position dans la table.
      </para>

      <para>
        Normalement (<emphasis>iwgmode</emphasis> = 0 ou 1), pour une table de
        longueur 5, qui comprend les positions 0 à 3 en partie principale et la
        position 4 comme point de garde, un indice résultant compris entre 0 et
        0.999 provoquera une écriture dans la position 0. (&quot;0.999&quot;
        signifie juste inférieur à 1.0), entre 1.0 et 1.999, l'écriture se fera
        dans la position 1, etc. La même interprétation a lieu pour les indices
        résultants compris entre 0 et 4.999 (<emphasis>igwmode</emphasis> = 0)
        ou 3.999 (<emphasis>igwmode</emphasis> = 1). <emphasis>igwmode</emphasis> = 0
        permet l'écriture dans les positions 0 à 4, avec la possibilité d'avoir
        dans le point de garde (4) une valeur différente de celle de la
        position 0.
      </para>

      <para>
        Avec une table de longueur 5 et <emphasis>iwgmode</emphasis> = 2, quand
        l'indice résultant est compris entre 0 et 0.499, l'écriture se fera dans
        les positions 0 et 4. S'il est compris entre 0.5 et 1.499, l'écriture se
        fera dans la position 1, etc. S'il est compris entre 3.5 et 4.0, l'écriture
        se fera également dans les positions 0 et 4.
      </para>

      <para>
        Ainsi, l'écriture s'approche le plus possible des résultats de la lecture
        avec interpolation. Le mode point de garde ne doit être utilisé qu'avec
        des tables qui ont un point de garde.
      </para>

      <para>
        Le mode point de garde se fait en ajoutant 0.5 à l'indice résultant,
        en l'arrondissant à l'entier inférieur le plus proche, puis en le
        réduisant modulo le facteur de deux égal à la longueur de la table
        moins un, enfin en écrivant dans la table (positions 0 à 3 dans notre
        exemple) et dans le point de garde si l'indice vaut 0.
      </para>
    </refsect2>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode tableiw. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/tableiw.csd"><citetitle>tableiw.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode tableiw.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/tableiw.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="tablew"><citetitle>tablew</citetitle></link>, 
      <link linkend="tablewkt"><citetitle>tablewkt</citetitle></link>
    </para>
    <para>Plus d'information sur cet opcode :
    <ulink url="http://www.csoundjournal.com/issue12/genInstruments.html">
    <citetitle>http://www.csoundjournal.com/issue12/genInstruments.html</citetitle>
    </ulink>, écrit par Jacob Joaquin.</para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Robin Whittle</member>
        <member>Australie</member>
        <member>Mai 1997</member>
      </simplelist>
    </para>
    <para>Nouveau dans la version 3.47</para>

    <para>Mise à jour en août 2002, grâce à Abram Hindle qui a indiqué le
    syntaxe correcte.</para>
  </refsect1>
</refentry>
