<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.8
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="tablemix">
<indexterm id="IndexTablemix"><primary>tablemix</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Table Control:Read/Write Opreations</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>tablemix</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>tablemix</refname>
    <refpurpose>
      Mélange deux tables.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Mélange deux tables.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>tablemix</command> kdft, kdoff, klen, ks1ft, ks1off, ks1g, ks2ft, ks2off, ks2g</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kdft</emphasis> -- Table de fonction destination.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kdoff</emphasis> -- Décalage de l'origine de l'écriture. Peut être
      négatif.
    </para>

    <para>
      <emphasis>klen</emphasis> -- Nombre d'opérations d'écriture à réaliser.
      Une valeur négative signifie écrire avec des indices descendants.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ks1ft</emphasis>, <emphasis>ks2ft</emphasis> -- Tables de fonction
      sources. Peuvent être identique à la table destination, si l'on fait
      attention au sens d'écriture lors de la copie des données.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ks1off</emphasis>, <emphasis>ks2off</emphasis> -- Décalages de
      l'origine de la lecture dans les tables sources.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ks1g</emphasis>, <emphasis>ks2g</emphasis> -- Gains à appliquer
      lors de la lecture dans les tables source. Les résultats sont additionnés
      et la somme est écrite dans la table destination.
    </para>

    <para>
      <emphasis>tablemix</emphasis> -- Cet opcode mélange deux tables, avec des
      gains séparés dans une table destination. L'écriture se fait sur
      <emphasis>klen</emphasis> positions, habituellement en avançant dans la
      table si <emphasis>klen</emphasis> est positif. S'il est négatif,
      l'écriture et la lecture se font avec des indices décroissants dans les
      tables. Cet option bi-directionnelle permet de déplacer facilement le
      contenu d'une table en lisant et en écrivant dans celle-ci avec un décalage
      différent.
    </para>

    <para>
      Si <emphasis>klen</emphasis> vaut 0, il n'y a pas d'écriture. Noter que la
      valeur entière interne de <emphasis>klen</emphasis> est obtenue de la
      fonction <emphasis>floor</emphasis>() du C ANSI qui retourne l'entier
      négatif directement inférieur. Ainsi avec une valeur fractionnaire négative
      de <emphasis>klen</emphasis> de -2.3 on aura une longueur interne de 3, et
      la copie commencera à partir des positions décalées et se fera sur deux
      positions vers la gauche.
    </para>

    <para>
      L'indice résultant pour la lecture et l'écriture dans les tables est
      calculé à partir du décalage de l'origine pour chaque table auquel est
      additionnée la valeur de l'index, qui commence à 0 et augmente ou diminue
      d'un pas unité tout au long du mixage.
    </para>

    <para>
      Ces indices résultants peuvent devenir très grands, car il n'y a aucune
      restriction pour le décalage ou <emphasis>klen</emphasis>. Cependant
      l'indice résultant pour chaque table subit un ET logique avec un masque
      de longueur (tel que 0000 0111 pour une table de longueur 8) pour former
      l'indice final qui sera utilisé pour la lecture ou l'écriture. Ainsi il ne
      peut y avoir aucune lecture ou écriture en dehors des tables. C'est la
      même chose que le mode <quote>wrap</quote> (cyclique) dans la lecture et
      l'écriture de table. Ces opcoces ne lisent pas ou n'écrivent pas le point
      de garde. Si une table a été réécrite par l'un de ceux-ci et si elle a
      un point de garde sensé contenir la même valeur que la position 0, il
      faut ensuite appeler
      <link linkend="tablegpw"><citetitle>tablegpw</citetitle></link> afterwards.
    </para>

    <para>
      Les indices et les décalages sont exprimés en pas de table - ils ne sont
      pas normalisés entre 0 et 1. Ainsi pour une table de longueur 256,
      <emphasis>klen</emphasis> doit être fixé à 256 si toute la table doit être
      lue ou écrite.
    </para>

    <para>
      Il n'est pas nécessaire que les tables soient de même longueur - le parcours
      cyclique se fait individuellement pour chaque table.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode tablemix. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/tablemix.csd"><citetitle>tablemix.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode tablemix.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/tablemix.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="tablecopy"><citetitle>tablecopy</citetitle></link>,
      <link linkend="tablegpw"><citetitle>tablegpw</citetitle></link>,
      <link linkend="tableicopy"><citetitle>tableicopy</citetitle></link>,
      <link linkend="tableigpw"><citetitle>tableigpw</citetitle></link>,
      <link linkend="tableimix"><citetitle>tableimix</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Robin Whittle</member>
        <member>Australie</member>
        <member>Mai 1997</member>
      </simplelist>
    </para>
    <para>Nouveau dans la version 3.47</para>
  </refsect1>
</refentry>
