<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.2
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="tabmorph">
<indexterm id="IndexTabmorph"><primary>tabmorph</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Table Control:Read/Write Operations</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>tabmorph</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>tabmorph</refname>
    <refpurpose>
      Permet le fondu enchaîné entre un ensemble de tables.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>tabmorph</emphasis> permet le fondu enchaîné entre un ensemble
      de tables de la même taille au moyen d'une moyenne pondérée entre deux
      tables sélectionnées dans l'ensemble.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>kout <command>tabmorph</command> kindex, kweightpoint, ktabnum1, ktabnum2, \
      ifn1, ifn2 [, ifn3, ifn4, ...,ifnN]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifn1, ifn2 [, ifn3, ifn4, ..., ifnN]</emphasis> -- numéros des tables
      de fonction. C'est un ensemble de tables choisies par l'utilisateur pour
      le fondu enchaîné. Toutes les tables doivent avoir la même longueur. Il faut
      être conscient que seulement deux de ces tables peuvent être choisies en
      même temps pour le fondu enchaîné. Comme il est possible d'utiliser des
      nombres non-entiers pour les arguments <emphasis>ktabnum1</emphasis> et
      <emphasis>ktabnum2</emphasis>, le fondu enchaîné est le résultat d'une
      interpolation entre des tables adjacentes consécutives de l'ensemble.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>kout</emphasis> -- la valeur retournée pour l'indice
      <emphasis>kindex</emphasis>, résultant du fondu enchaîné de deux tables
      (voir ci-dessous).
    </para>
    <para>
      <emphasis>kindex</emphasis> -- indice principal de la table résultant du
      fondu enchaîné. L'intervalle va de 0 à la longueur de la table (exclue).
    </para>
    <para>
      <emphasis>kweightpoint</emphasis> -- le poids de l'influence d'une paire
      de tables sélectionnées dans le fondu enchaîné. Cet argument est compris
      entre 0 et 1. 0 provoque la sortie de la première table inchangée, 1
      provoque la sortie de la seconde table de la paire inchangée. Toutes les
      valeurs intermédiaires entre 0 et 1 déterminent la gradation du fondu
      enchaîné entre les deux tables de la paire.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ktabnum1</emphasis> -- la première table choisie pour le fondu
      enchaîné. Ce nombre n'exprime pas directement le numéro de la table mais
      la position de celle-ci dans la séquence de l'ensemble (de 0 à N-1). Si
      ce nombre est entier, la table correspondante est choisie inchangée. S'il
      contient une partie fractionnaire, alors une interpolation avec la table
      adjacente suivante a lieu.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ktabnum2</emphasis> -- la deuxième table choisie pour le fondu
      enchaîné. Ce nombre n'exprime pas directement le numéro de la table mais
      la position de celle-ci dans la séquence de l'ensemble (de 0 à N-1). Si
      ce nombre est entier, la table correspondante est choisie inchangée. S'il
      contient une partie fractionnaire, alors une interpolation avec la table
      adjacente suivante a lieu.
    </para>
    <para>
      La famille d'opcodes <emphasis>tabmorph</emphasis> est semblable à la
      famille <link linkend="table"><citetitle>table</citetitle></link>, mais
      elle permet un fondu enchaîné entre deux tables choisies dans un ensemble
      de tables. D'abord, l'utilisateur doit fournir un ensemble de tables
      d'égale longueur (ifn1, ifn2 [, ifn3, ifn4, ..., ifnN]). Ensuite, il peut
      choisir une paire de tables dans l'ensemble afin d'effectuer le fondu
      enchaîné : <emphasis>ktabnum1</emphasis> et <emphasis>ktabnum2</emphasis>
      reçoivent des nombres (0 représente la première table dans l'ensemble, 1
      la seconde, 2 la troisième et ainsi de suite). Puis il détermine le fondu
      enchaîné entre les deux tables choisies, avec le paramètre
      <emphasis>kweightpoint</emphasis>. Après cela, la table résultante peut
      être indéxée avec le paramètre <emphasis>kindex</emphasis> comme pour un
      opcode <emphasis>table</emphasis> normal. Si la valeur de ce paramètre
      dépasse la longueur de table (qui doit être la même pour toutes les tables),
      elle est repliée cycliquement.
    </para>
    <para>
      <emphasis>tabmorph</emphasis> agit comme l'opcode
      <link linkend="table"><citetitle>table</citetitle></link>, c'est-à-dire
      sans interpolation. Cela signifie qu'il tronque la partie fractionnaire de
      l'argument <emphasis>kindex</emphasis>. Par contre, les parties fractionnaires
      de <emphasis>ktabnum1</emphasis> et de <emphasis>ktabnum2</emphasis> sont
      significatives, provoquant une interpolation linéaire entre les éléments
      correspondants de deux tables adjacentes consécutives.
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode tabmorph. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/tabmorph.csd"><citetitle>tabmorph.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode tabmorph.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/tabmorph.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="TableReadwrit"><citetitle>Opérations de lecture/écriture de table</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : &namegabriel;</para>
    <para>Nouveau dans la version 5.06</para>
  </refsect1>
</refentry>
