<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.8
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="vco2init">
<indexterm id="IndexVco2init"><primary>vco2init</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Dynamic Spectrum Oscillators</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>vco2init</refentrytitle>
  </refmeta>



  <refnamediv>
    <refname>vco2init</refname>
    <refpurpose>
      Calcul des tables à utiliser par l'opcode <emphasis>vco2</emphasis>.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>vco2init</emphasis> calcule des tables à utiliser par l'opcode
      <link linkend="vco2"><citetitle>vco2</citetitle></link>. En option, on peut accéder aussi
      à ces tables comme si elles étaient des tables de fonction standard de Csound. Dans ce cas, on
      peut utiliser <link linkend="vco2ft"><citetitle>vco2ft</citetitle></link> pour trouver le numéro
      de table correct pour une fréquence d'oscillateur donnée.
    </para>

    <para>
      Dans la plupart des cas, cet opcode est appelé depuis l'en-tête de l'orchestre. L'utilisation de
      <emphasis>vco2init</emphasis> dans des instruments est possible mais non recommandée. En effet,
      le remplacement de tables durant l'exécution peut causer un plantage de Csound si d'autres opcodes
      sont en train d'accéder à ces tables au même moment.
    </para>

    <para>
      Notez que <emphasis>vco2init</emphasis> n'est pas nécessaire au fonctionnement de
      <emphasis>vco2</emphasis> (les tables sont automatiquement allouées au premier appel de
      <emphasis>vco2</emphasis>, si ce n'est pas déjà fait), cependant il peut être utile dans certains
      cas :

      <itemizedlist>
        <listitem><para>Pré-calcul des tables pendant le chargement de l'orchestre. C'est utile lorque l'on
          ne veut pas générer les tables pendant l'exécution, afin de ne pas risquer une interruption
          du traitement en temps réel.</para></listitem>
        <listitem><para>Partage des tables comme ftables Csound. Par défaut, ces tables ne sont accessibles
          que par <link linkend="vco2"><citetitle>vco2</citetitle></link>.</para></listitem>
        <listitem><para>Modification des paramètres par défaut des tables (par exemple leur taille) ou
          utilisation d'une forme d'onde définie par l'utilisateur spécifiée dans une table de
          fonction.</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ifn <command>vco2init</command> iwave [, ibasfn] [, ipmul] [, iminsiz] [, imaxsiz] [, isrcft]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ifn</emphasis> -- le premier numéro de table libre après les tables allouées. Si
      <emphasis>ibasfn</emphasis> n'a pas été spécifié, -1 est retourné.
    </para>

    <para>
      <emphasis>iwave</emphasis> -- somme des valeurs suivantes sélectionnant quelles tables
      d'onde il faut calculer :
        <itemizedlist>
          <listitem><para>16 : triangle</para></listitem>
          <listitem><para>8 : onde carrée</para></listitem>
          <listitem><para>4 : pulsation (non normalisée)</para></listitem>
          <listitem><para>2 : 4 * x * (1 - x)   (intégration d'une dent de scie)</para></listitem>
          <listitem><para>1 : dent de scie</para></listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      Alternativement, <emphasis>iwave</emphasis> peut être fixé à un entier négatif qui sélectionne une
      forme d'onde définie par l'utilisateur. Pour cela, le paramètre <emphasis>isrcft</emphasis> doit
      être aussi spécifié. <link linkend="vco2"><citetitle>vco2</citetitle></link> peut accéder à la
      forme d'onde numéro -1. Cependant, les autres formes d'onde définies par l'utilisateur ne sont
      utilisables qu'avec <link linkend="vco2ft"><citetitle>vco2ft</citetitle></link> ou
      <link linkend="vco2ift"><citetitle>vco2ift</citetitle></link>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ibasfn</emphasis> (facultatif, par défaut -1) -- numéro de ftable à partir duquel les
      opcodes autres que <emphasis>vco2</emphasis> peuvent accéder à l'ensemble de tables. Il est
      nécessaire pour les formes d'onde définies par l'utilisateur, à l'exception de -1. Si cette valeur
      est inférieure à 1, il n'est pas possible d'accéder aux tables calculées par
      <emphasis>vco2init</emphasis> en tant que tables de fonction de Csound.
    </para>

    <para>
      <emphasis>ipmul</emphasis> (facultatif, par défaut 1,05) -- coefficient multiplicatif pour le
      nombre d'harmoniques. Si une table a n harmoniques, la suivante en aura n * <emphasis>ipmul</emphasis>
      (au moins n + 1). L'intervalle autorisé pour <emphasis>ipmul</emphasis> va de
      1,01 à 2. Zéro et les valeurs négatives sélectionnent la valeur par défaut (1,05).
    </para>

    <para>
      <emphasis>iminsiz</emphasis> (facultatif, par défaut -1) -- taille de table minimale.
    </para>

    <para>
      <emphasis>imaxsiz</emphasis> (facultatif, par défaut -1) -- taille de table maximale.
    </para>

    <para>
      La taille de table réelle est calculée en multipliant la racine carrée du nombre d'harmoniques par
      <emphasis>iminsiz</emphasis>, puis en arrondissant le résultat à la puissance de deux supérieure,
      tout en l'obligeant à ne pas dépasser <emphasis>imaxsiz</emphasis>.
    </para>

    <para>
      Les deux paramètres, <emphasis>iminsiz</emphasis> et <emphasis>imaxsiz</emphasis>, doivent être
      des puissances de deux, dans l'intervalle autorisé. L'intervalle autorisé va de 16 à 262144 pour
      <emphasis>iminsiz</emphasis> jusqu'à 16777216 pour <emphasis>imaxsiz</emphasis>. Zéro ou des valeurs
      négatives sélectionnent les réglages par défaut :

      <itemizedlist>
        <listitem><para>La taille minimale est 128 pour toutes les formes d'onde sauf pour la pulsation
          (<emphasis>iwave</emphasis> = 4). Sa taille minimale est de 256.</para></listitem>
        <listitem><para>La taille maximale par défaut vaut normalement la taille minimale multipliée par
          64, mais pas plus de 16384 si possible. Elle vaut toujours au moins le taille
          minimale.</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      <emphasis>isrcft</emphasis> (facultatif, par défaut -1) -- numéro de la ftable source pour les
      formes d'onde définies par l'utilisateur (si <emphasis>iwave</emphasis> &lt; 0).
      <emphasis>isrcft</emphasis> doit pointer sur une table de fonction contenant la forme d'onde
      à utiliser pour générer le tableau de tables. Il est recommandé d'avoir une taille de table
      d'au moins <emphasis>imaxsiz</emphasis> points. Si <emphasis>iwave</emphasis> n'est pas négatif
      (les tables d'onde internes sont utilisées), <emphasis>isrcft</emphasis> est ignoré.
    </para>

    <warning>
      <title>Avertissement</title>
      <para>
        Le nombre et la taille des tables ne sont pas fixes. Les orchestres ne doivent pas dépendre de
        ces paramètres, car ils peuvent changer d'une version à l'autre de Csound.
      </para>

      <para>
        Si la table sélectionnée existe déjà, elle est remplacée. Si un opcode est en train d'accéder aux
        tables au même moment, il est fort probable qu'un plantage se produise. C'est pourquoi il est
        recommandé de n'utiliser <emphasis>vco2init</emphasis> que dans l'en-tête de l'orchestre.
      </para>

      <para>Il ne faut pas remplacer/écraser ces tables par les routines GEN ou l'opcode
        <emphasis>ftgen</emphasis>. Sinon, un comportement imprévisible voire un plantage de Csound
        peuvent se produire si <link linkend="vco2"><citetitle>vco2</citetitle></link> est utilisé.
        Le premier numéro de ftable libre après le tableau de tables est retourné dans
        <emphasis>ifn</emphasis>.
      </para>
    </warning>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode vco2init. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/vco2init.csd"><citetitle>vco2init.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode vco2init.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
        <xi:include href="examples-xml/vco2init.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
      Sa sortie contiendra des lignes comme celles-ci :
      <screen>
 i   1 time     0.00002:   103.00000
 i   1 time     0.10000:   103.00000
 i   1 time     0.20000:   103.00000
 i   1 time     0.30002:   103.00000
 i   1 time     0.40000:   104.00000
 i   1 time     0.50000:   104.00000
.......
......
 i   1 time     4.80002:   135.00000
 i   1 time     4.90000:   136.00000
 i   1 time     5.00000:   138.00000</screen>
    </para>
    <para>
      Voir aussi l'exemple de l'opcode <link linkend="vco2"><citetitle>vco2</citetitle></link>.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SiggenDynamic">
      <citetitle>Oscillateurs à spectre dynamique</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : &nameistvan;</para>
    <para>Nouveau dans la version 4.22</para>
  </refsect1>
</refentry>
