<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.14
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="vco2">
<indexterm id="IndexVco2"><primary>vco2</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>Signal Generators:Dynamic Spectrum Oscillators</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>vco2</refentrytitle>
  </refmeta>



  <refnamediv>
    <refname>vco2</refname>
    <refpurpose>
      Implémentation d'un oscillateur à bande de fréquence limitée qui utilise des tables pré-calculées.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>vco2</emphasis> est semblable à <link linkend="vco"><citetitle>vco</citetitle></link>.
      Mais l'implémentation utilise des tables pré-calculées de formes d'onde à bande de fréquence
      limitée (voir aussi <link linkend="GEN30"><citetitle>GEN30</citetitle></link>) plutôt que d'intégrer
      des impulsions. Cet opcode peut être plus rapide que <emphasis>vco</emphasis> (particulièrement
      lors de l'utilisation d'un faible taux de contrôle) et il permet également une meilleure qualité
      sonore. De plus, il y a plus de formes d'onde et la phase de l'oscillateur peut être modulée au
      taux-k. Il a pour inconvénient une utilisation plus importante de la mémoire. Pour plus de détails
      sur les tables de <emphasis>vco2</emphasis>, voir aussi <link linkend="vco2init"><citetitle>vco2init</citetitle></link>
      et <link linkend="vco2ft"><citetitle>vco2ft</citetitle></link>.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis>ares <command>vco2</command> kamp, kcps [, imode] [, kpw] [, kphs] [, inyx]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>imode</emphasis> (facultatif, par défaut 0) -- somme des valeurs représentant la forme d'onde
      et ses valeurs de contrôle.
    </para>

    <para>
      On peut utiliser ces valeurs pour <emphasis>imode</emphasis> :
      <itemizedlist>
        <listitem><para>16 : active le contrôle de la phase au taux-k (s'il est positionné,
          <emphasis>kphs</emphasis> est un paramètre de taux-k nécessaire pour permettre la modulation
          de la phase)</para></listitem>
        <listitem><para>1 : ignorer l'initialisation</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      On peut utiliser exactement une seule de ces valeurs de <emphasis>imode</emphasis> pour choisir la
      forme d'onde à générer :
      <itemizedlist>
        <listitem><para>14 : forme d'onde -1 définie par l'utilisateur (nécessite l'utilisation de 
          l'opcode <link linkend="vco2init"><citetitle>vco2init</citetitle></link>)</para></listitem>
        <listitem><para>12 : triangle (pas de rampe, plus rapide)</para></listitem>
        <listitem><para>10 : onde carrée (pas de PWM, plus rapide)</para></listitem>
        <listitem><para>8 : 4 * x * (1 - x) (c'est-à-dire l'intégration d'une dent de scie)</para></listitem>
        <listitem><para>6 : pulsation (non normalisée)</para></listitem>
        <listitem><para>4 : dent de scie / triangle / rampe</para></listitem>
        <listitem><para>2 : carrée / PWM</para></listitem>
        <listitem><para>0 : dent de scie</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        La valeur par défaut de <emphasis>imode</emphasis> est zéro, ce qui signifie une onde en dent de
        scie sans contrôle de la phase au taux-k.
    </para>

    <para>
      <emphasis>inyx</emphasis> (facultatif, par défaut 0,5) -- largeur de bande de l'onde générée
      exprimée en pourcentage (0 à 1) du taux d'échantillonnage. L'intervalle attendu va de 0 à 0,5
      (c'est-à-dire jusqu'à <link linkend="sr"><citetitle>sr</citetitle></link>/2), les autres valeurs
      étant limitées à cet intervalle.
    </para>

    <para>
      En fixant <emphasis>inyx</emphasis> à 0,25 (<emphasis>sr</emphasis>/4), ou à 0,3333
      (<emphasis>sr</emphasis>/3), on peut produire un son plus <quote>gras</quote> dans certains cas,
      bien que la qualité sera probablement réduite.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <emphasis>ares </emphasis> -- le signal audio en sortie.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kamp</emphasis> -- amplitude. Si <emphasis>imode</emphasis> vaut 6 (pulsation), le
      niveau de sortie réel peut être bien plus élevé que cette valeur.
    </para>

    <para>
      <emphasis>kcps</emphasis> -- fréquence en Hz (doit être dans l'intervalle -<emphasis>sr</emphasis>/2
      à <emphasis>sr</emphasis>/2).
    </para>

    <para>
      <emphasis>kpw</emphasis> (facultatif) -- largeur de pulsation de l'onde carrée
      (<emphasis>imode</emphasis> = 2) ou caractéristiques de l'onde triangle ou rampe
      (<emphasis>imode</emphasis> = 4). Il n'est requis que pour ces formes d'onde et il est ignoré dans
      les autres cas. L'intervalle attendu va de 0 à 1, toutes les autres valeurs y étant ramenées
      cycliquement.
    </para>

    <warning>
      <title>Avertissement</title>
      <para>
        <emphasis>kpw</emphasis> ne doit pas être une valeur entière exacte (0 ou 1) lors de la génération
        d'une onde en dent de scie / triangle / rampe (<emphasis>imode</emphasis> = 4). Dans ce cas,
        l'intervalle recommandé est d'environ 0,01 à 0,99. Cette limitation n'existe pas pour une forme
        d'onde carrée/PWM.
      </para>
    </warning>

    <para>
      <emphasis>kphs</emphasis> (facultatif) -- phase de l'oscillateur (en fonction de
      <emphasis>imode</emphasis>, ce sera un paramètre facultatif de taux-i qui vaut zéro par défaut ou un paramètre
      obligatoire de taux-k). Comme pour <emphasis>kpw</emphasis>, l'intervalle attendu va de 0 à 1.
    </para>

    <note>
      <title>Note</title>
      <para>
        Si l'on utilise un faible taux de contrôle, la largeur de pulsation (<emphasis>kpw</emphasis>)
        et la modulation de phase (<emphasis>kphs</emphasis>) sont converties en interne en modulation
        de fréquence. Cela permet un traitement plus rapide et réduit le nombre d'artefacts. Mais dans
        le cas de notes très longues avec des changements rapides et continus de
        <emphasis>kpw</emphasis> ou de <emphasis>kphs</emphasis>, la phase peut se décaler par rapport
        à la valeur voulue. Dans la plupart des cas, l'erreur de phase sera au maximum de 0,037 par heure
        (en supposant un taux d'échantillonnage de 44100 Hz).
      </para>

      <para>
        Ceci pose problème principalement avec la largeur d'impulsion (<emphasis>kpw</emphasis>) par
        la possible apparition de divers artefacts. En attendant la résolution de ces problèmes dans de
        futures versions de <emphasis>vco2</emphasis>, les recommandations suivantes peuvent être utiles :

        <itemizedlist>
          <listitem><para>N'utiliser que des valeurs de <emphasis>kpw</emphasis> dans l'intervalle 0,05
            à 0,95. (Il y a plus d'artefacts au voisinage des valeurs entières)</para></listitem>
          <listitem><para>Essayer d'éviter de moduler <emphasis>kpw</emphasis> par des formes d'onde
            asymétriques telles que l'onde en dent de scie. Il est très peu probable qu'une modulation
            symétrique relativement lente (&lt;= 20 Hz) (par exemple une onde sinus ou triangle), que
            des fonctions splines aléatoires (également lentes) ou qu'une pulsation de largeur fixe
            causent des problèmes de synchronisation.</para></listitem>
          <listitem><para>Dans certains cas, l'ajout d'un tremblement aléatoire (par exemple, des
            fonctions spline avec une amplitude d'environ 0,01) à <emphasis>kpw</emphasis> peut aussi
            résoudre le problème.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </note>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'opcode vco2. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/vco2.csd"><citetitle>vco2.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'opcode vco2.</title>

        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour
        plus d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
        <xi:include href="examples-xml/vco2.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="vco"><citetitle>vco</citetitle></link>,
      <link linkend="vco2ft"><citetitle>vco2ft</citetitle></link>,
      <link linkend="vco2ift"><citetitle>vco2ift</citetitle></link> et
      <link linkend="vco2init"><citetitle>vco2init</citetitle></link>.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : &nameistvan;</para>
    <para>Nouveau dans la version 4.22</para>
  </refsect1>
</refentry>
