<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="vphaseseg">
<indexterm id="IndexVphaseseg"><primary>vphaseseg</primary></indexterm>
  <refentryinfo><title>FLTK:Other</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>vphaseseg</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>vphaseseg</refname>
    <refpurpose>
      SHV (synthèse hyper vectorielle) à une dimension.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      <emphasis>vphaseseg</emphasis> permet une SHV (synthèse hyper vectorielle)
      à une dimension.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>vphaseseg</command> kphase, ioutab, ielems, itab1, idist1, itab2 \
      [,idist2, itab3, ... ,idistN-1, itabN]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>ioutab</emphasis> - numéro de la table de sortie.
    </para>
    <para>
      <emphasis>ielem</emphasis> - nombre d'éléments à traiter.
    </para>
    <para>
      <emphasis>itab1,...,itabN</emphasis> - numéros des tables de points pivots.
    </para>
    <para>
      <emphasis>idist1,...,idistN-1</emphasis> - distances entre les points pivots
      en valeurs de pourcentage.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exécution</title> 
    <para>
      <emphasis>kphase</emphasis> - pointeur de phase.
    </para>
    <para>
      <emphasis>vphaseseg</emphasis> retourne les coordonnées de points de section
      d'un chemin dans un espace à N dimensions. Les coordonnées des points de
      section sont stockées dans une table en sortie. Le nombre de dimensions
      de l'espace à N dimensions est déterminé par l'argument <emphasis>ielem</emphasis>
      qui est égal à N et qui peut recevoir n'importe quel nombre. Pour définir
      le chemin, l'utilisateur doit fournir un ensemble de points de l'espace
      à N dimensions, appelés points pivots. Les coordonnées de chaque point pivot
      doivent se trouver dans une table différente. Le nombre de coordonnées à
      insérer dans chaque table de point pivot doit évidemment être égal à
      l'argument <emphasis>ielem</emphasis>. Il peut y avoir n'importe quel
      nombre de tables de points pivots remplies par l'utilisateur.
    </para>

    <para>
      La synthèse hyper vectorielle utilise deux sortes d'espaces. Le premier
      espace est l'espace à N dimensions dans lequel le chemin est défini, cet
      espace étant appelé l'espace des paramètres variants dans le temps (ou
      ESPACE A). Le chemin appartenant à cet espace est parcouru en déplaçant un
      point dans le second espace qui a normalement un nombre de dimensions
      inférieur à celui du premier espace. Actuellement, le point en mouvement
      est la projection du point correspondant de l'espace à N dimensions (on
      pourrait aussi le considérer comme une section du chemin). Le second
      espace est appelé espace de déplacement du pointeur de l'utilisateur (ou
      ESPACE B) et, dans le cas de l'opcode <emphasis>vphaseseg</emphasis>, il
      n'a qu'UNE DIMENSION. L'espace B est parcouru au moyen de l'argument
      <emphasis>kphase</emphasis> (qui est une sorte de pointeur de chemin),
      compris entre 0 et 1. La sortie correspondant à la valeur courante du
      pointeur est stockée dans la table <emphasis>ioutab</emphasis>, dont les
      données peuvent être utilisées ultérieurement pour contrôler des paramètres
      de synthèse.
    </para>

    <para>
      Dans <emphasis>vphaseseg</emphasis>, chaque point pivot est séparé du suivant
      par une distance exprimée en pourcentage, la longueur totale du chemin étant
      égale à la somme de toutes ces distances. Ainsi les distances entre les points
      pivots peuvent être différentes, à l'inverse des SHV dans lesquelles l'espace
      B a plus d'une dimension. Dans ce dernier cas, la distance entre les points
      pivots DOIT être LA MEME pour tous les intervalles.
    </para>
  </refsect1>
<!--
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Here is an example of the vphaseseg opcode. It uses the file <ulink url="examples/vphaseseg.csd"><citetitle>vphaseseg.csd</citetitle></ulink>.

      <example>
        <title>Example of the vphaseseg opcode.</title>
        <para>See the sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Real-time Audio</citetitle></link> and <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Command Line Flags</citetitle></link> for more information on using command line flags.</para>
          <xi:include href="examples-xml/vphaseseg.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>-->

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="SiggenHvs"><citetitle>Synthèse hyper vectorielle</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : &namegabriel;</para>
    <para>Nouveau dans la version 5.06</para>
  </refsect1>
</refentry>
