<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.4
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="SiggenScanTop">
  <title>Synthèse par balayage</title>

  <para>
    La synthèse par balayage (scanned synthesis) est une variante des modèles
    physiques, dans laquelle  un réseau de masses connectées par des ressorts
    est utilisé pour générer une forme d'onde dynamique. Développée par Bill
    Verplank, Rob Shaw et Max Mathews entre 1998 et 1999 à Interval Research Inc.
    elle est basée sur la psychoacoustique de la façon dont nous entendons et
    apprécions les timbres durant une exécution.
  </para>
  
  <para>
    La synthèse par balayage utilise un système dynamique lent dont les
    fréquences de vibration sont inférieures à 15 Hz. L'oreille ne peut pas
    entendre les basses fréquences du système dynamique. Pour produire des
    fréquences audibles, la "forme" du système dynamique est balayée
    périodiquement le long d'un chemin fermé. Cette "forme" est convertie en une
    onde sonore dont la hauteur est déterminée par la vitesse de la fonction de
    balayage. Le contrôle de la hauteur est complètement séparé du contrôle du
    système dynamique. Ainsi, timbre et hauteur sont indépendants.
  </para>
  
  <para>
    Ce système peut être considéré comme une table d'onde dynamique. Le modèle
    peut être comparé à une corde vibrant lentement ou à une surface obéissant
    à la fonction d'onde.
  </para>
  
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="images/ScannedHaptic.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  
  <para>
    Verplank, Shaw et Mathews ont étudié la synthèse par balayage principalement
    avec un modèle aux éléments finis d'une corde généralisée - une collection
    de masses connectées par des ressorts et des amortisseurs que l'on peut
    analyser avec les lois de Newton. Partant de là, ils ont généralisé une
    corde traditionnelle en ajoutant des amortisseurs et des ressorts à chaque
    masse.
  </para>
    
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="images/ScannedFinite.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  
  <para>
    Tous les paramètres - masse, amortissement, attraction terrestre et tension
    du ressort peuvent varier le long de la "corde". Le modèle est manipulé en
    poussant et en tirant les différentes masses (les échantillons individuels
    dans une table d'onde très courte) et en manipulant les paramètres. Ce qui
    est remarquable ici, c'est que la table d'onde est elle-même un modèle
    dynamique.
  </para>
     
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="images/ScannedHammers.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  
  <para>
    On manipule le modèle mécanique à des taux haptiques 0-10 Hz, et
    indépendamment de cela, on balaye la table d'onde à la fréquence de la
    hauteur. De plus, la table a sa propre dynamique, il n'y a pas de
    discontinuités car le modèle est implanté comme une chaîne circulaire, ce
    qui donne un oscillateur bouclant sur 128 points avec une boucle évoluant
    constamment. C'est difficile à croire mais vrai, qu'il en résulte un
    échantillon court qui est animé et harmoniquement riche grâce à la nature
    interactive des éléments du système sous-jacent - la mécanique du modèle.
  </para>
       
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="images/ScannedCircular.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  
  <para>
    En fait, même l'enveloppe peut provenir directement du modèle. Il se trouve
    que le réglage spécifique des ressorts du centre peut affecter
    l'amortissement du système - des valeurs faibles permettent de laisser
    résonner le timbre riche, des valeurs importantes atténuent rapidement le
    son.
  </para>
  
  <para>
    L'opcode <link linkend="scanu"><citetitle>scanu</citetitle></link> définit
    le réseau de masses/ressorts et le met en mouvement. L'opcode
    <link linkend="scans"><citetitle>scans</citetitle></link> suit un
    chemin prédéfini (une trajectoire) à travers le réseau et donne en sortie
    la forme d'onde détectée. Plusieurs instances de <emphasis>scans</emphasis>
    peuvent suivre différents chemins à travers le même réseau. Ce sont des
    algorithmes de modélisation mécanique hautement efficaces à la fois pour la
    synthèse et l'animation sonore via un traitement algorithmique. Il vaut
    mieux les utiliser en temps réel. Ainsi, la sortie est utile soit
    directement pour l'audio, soit comme valeurs de contrôleur pour d'autres
    paramètres.
  </para>

  <para>
    L'implémentation dans Csound ajoute le support pour un chemin de balayage
    ou matrice. Essentiellement, ceci offre la possibilité de reconnecter les
    masses dans d'autres configurations, provoquant une propagation du signal
    assez différente. Elles ne doivent pas nécessairement être connectées à
    leurs voisines directes. La matrice a essentiellement l'effet de
    <quote>modeler</quote> la surface en une forme radicalement différente.
  </para>

  <para>
    Pour produire les matrices, le format du table est direct. Par exemple,
    pour 4 masses nous avons la grille suivante qui décrit les connexions
    possibles :
  </para>

  <informaltable frame="all" colsep="0">
    <tgroup cols="5">
      <tbody>
        <row>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>1</entry>
          <entry>2</entry>
          <entry>3</entry>
          <entry>4</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>1</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>2</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>3</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>4</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>&nbsp;</entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para>
    Chaque fois que deux masses sont connectées, le point qu'elles définissent
    vaut 1. Si deux masses ne sont pas connectées, le point qu'elles définissent
    vaut alors 0. Par exemple, une corde unidirectionnelle a les connexions
    suivantes : (1,2), (2,3), (3,4). Si elle est bidirectionnelle, elle a aussi
    (2,1), (3,2), (4,3). Pour la corde unidirectionnelle, la matrice est :
  </para>

  <informaltable frame="all" colsep="0">
    <tgroup cols="5">
      <tbody>
        <row>
          <entry>&nbsp;</entry>
          <entry>1</entry>
          <entry>2</entry>
          <entry>3</entry>
          <entry>4</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>1</entry>
          <entry>0</entry>
          <entry>1</entry>
          <entry>0</entry>
          <entry>0</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>2</entry>
          <entry>0</entry>
          <entry>0</entry>
          <entry>1</entry>
          <entry>0</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>3</entry>
          <entry>0</entry>
          <entry>0</entry>
          <entry>0</entry>
          <entry>1</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>4</entry>
          <entry>0</entry>
          <entry>0</entry>
          <entry>0</entry>
          <entry>0</entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para>
    Le format de table ci-dessus pour la matrice de connexion n'est donné que
    par commodité conceptuelle. Les valeurs actuellement montrées dans le
    tableau sont obtenues par <emphasis>scans</emphasis> depuis un fichier ASCII
    en utilisant <link linkend="GEN23"><citetitle>GEN23</citetitle></link>. Le
    fichier ASCII lui-même est créé à partir du modèle de la table ligne par
    ligne. Ainsi, le fichier ASCII pour la table de l'exemple montré ci-dessus
    devient : <literallayout>0100001000010000</literallayout>
  </para>

  <para>
    Cet exemple de matrice est très simple et très petit. En pratique, la
    plupart des instruments de synthèse par balayage utiliseront bien plus que
    quatre masses, et donc leurs matrices seront bien plus grandes et plus
    complexes. Voir l'exemple dans la documentation de
    <link linkend="scans"><citetitle>scans</citetitle></link>.
  </para>

  <para>
    Prière de noter que les tables d'onde dynamiques générées sont très
    instables. Certaines valeurs de masses, de centrage, et d'amortissement
    peuvent provoquer une <quote>explosion</quote> du système et l'apparition de
    sons extrêmement intéressants sur vos haut-parleurs.
  </para>

  <para>
    Le supplément de ce manuel contient un tutoriel sur la synthèse par balayage.
    Le tutoriel, des exemples, et d'autres informations sur la synthèse par
    balayage sont disponibles sur la page Scanned Synthesis à
    <ulink url="http://www.csounds.com/scanned/">csounds.com</ulink>.
  </para>

  <para>
    Les opcodes qui implémentent la synthèse par balayage sont :
    <itemizedlist>
      <listitem><para><link linkend="scanhammer"><citetitle>scanhammer</citetitle></link></para>
      </listitem>
      <listitem><para><link linkend="scans"><citetitle>scans</citetitle></link></para>
      </listitem>
      <listitem><para><link linkend="scantable"><citetitle>scantable</citetitle></link></para>
      </listitem>
      <listitem><para><link linkend="scanu"><citetitle>scanu</citetitle></link></para>
      </listitem>
      <listitem><para><link linkend="xscanmap"><citetitle>xscanmap</citetitle></link></para>
      </listitem>
      <listitem><para><link linkend="xscans"><citetitle>xscans</citetitle></link></para>
      </listitem>
      <listitem><para><link linkend="xscansmap"><citetitle>xscansmap</citetitle></link></para>
      </listitem>
      <listitem><para><link linkend="xscanu"><citetitle>xscanu</citetitle></link></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </para>
</section>
