<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.10
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="PrefaceCopy">
  <title>Mentions de copyright</title>

  <para>
    Cette version du manuel de Csound ("Le manuel canonique de Csound") est délivrée sous
    la <ulink url="http://www.gnu.org/licenses/fdl.txt">GNU Free Documentation Licence</ulink>.
    Les mentions de copyright antérieures et le crédit de leurs auteurs sont donnés ci-dessous,
    pour des raisons historiques.
  </para>
  <simplesect id="ManualLicense">
    <title>Mentions de copyright antérieures</title>
    <para>
      Copyright &#169; 1986, 1992 par le Massachusetts Institute of Technology. Tous droits réservés.
    </para>
    <para>
      Développé par <emphasis>&namebarry;</emphasis> au Experimental Music Studio, Media Laboratory,
      M.I.T., Cambridge, Massachusetts, avec le support partiel de la System Development Foundation et
      du National Science Foundation Grant # IRI-8704665.
    </para>
  </simplesect>
  <simplesect>
    <title>Manuel</title>
    <para>
      Copyright &#169; 2003 by &namekevin; pour les modifications apportées au manuel de référence public de Csound.
    </para>

    <para>
      Il est permis de copier, distribuer et/ou modifier ce document selon les termes de la GNU Free Documentation License,
      Version 1.2 ou toute version ultérieure publiée par la Free Software Foundation ; sans aucune partie non modifiable,
      aucun texte de première de couverture et aucun texte de quatrième de couverture. Une copie de cette licence
      est disponible dans le <ulink url="examples/fdl.txt"> sous-répertoire des exemples</ulink> ou à :
      <ulink url="http://www.gnu.org/licenses/fdl.txt">www.gnu.org/licenses/fdl.txt</ulink>.
    </para>

    <para>
      La documentation du langage Csound de ce manuel est dérivée du <emphasis>manuel de référence alternatif de
      Csound</emphasis> de Kevin Conder, qui est lui-même dérivé du <emphasis>manuel de référence public de
      Csound</emphasis>.
    </para>
    <para>
      Copyright &#169; 2004-2005 par Michael Gogins pour les modifications faites au
      <emphasis>manuel de référence alternatif de Csound</emphasis>.
    </para>
    <para>
      Cette mention légale provient du <emphasis>manuel de référence public de Csound</emphasis> :
      <quote>L'édition hypertexte originale
      du manuel de csound du MIT fut préparée pour le World Wide Web par <emphasis>Peter J. Nix</emphasis>
      du Department of Music at the University of Leeds et <emphasis>Jean Piché</emphasis>
      de la faculté de musique de l'université de Montréal. Une édition d'impression, en format Adobe Acrobat,
      fut ensuite maintenue par <emphasis>&namedavid;</emphasis>. Les éditeurs reconnaissent entièrement
      les droits des auteurs de la documentation et des programmes originaux, comme décrits ci-dessus,
      et demandent en conséquence que cette mention soit citée chaque fois que ce matériel est utilisé.</quote>
    </para>
    <para>
      La dernière url connue du manuel de référence public de Csound était
      <ulink url="http://www.lakewoodsound.com/csound/hypertext/manual.htm">http://www.lakewoodsound.com/csound/hypertext/manual.htm</ulink>.
    </para>
    <para>
      L'url du manuel de référence alternatif de Csound, pour les copies transparentes et les copies opaques,
      est <ulink url="http://kevindumpscore.com/download.html#csound-manual">http://kevindumpscore.com/download.html#csound-manual</ulink>.
    </para>
    <para>
      L'url du manuel de Csound et de CsoundAC est
      <ulink url="http://sourceforge.net/projects/csound">http://sourceforge.net/projects/csound</ulink>.
    </para>
    <para>Traduction française du manuel par &namepinot;.</para>
    <para>La traduction française du manuel est placée sous GNU Free Documentation License, Version 1.2 ou 
    ultérieure, comme la version anglaise originale.</para>
  </simplesect>
  <simplesect>
    <title>Csound et CsoundAC</title>
    <para>
      Csound est protégé par copyright de 1991 à 2008 par Barry Vercoe, John ffitch et les autres
      développeurs.
    </para>
    <para>
      CsoundAC est protégé par copyright de 2001 à 2008 par Michael Gogins.
    </para>
    <para>
      Csound et CsoundAC (anciennement CsoundVST) sont des logiciels libres ; vous pouvez les
      redistribuer et/ou les modifier selon les termes de la GNU Lesser General Public
      License tels que publiés par la Free Software Foundation ; soit la version
      2.1 de la License, soit (à votre choix) n'importe quelle version ultérieure.
    </para>
    <para>
      Csound et CsoundAC sont distribués dans l'espoir qu'il seront utiles,
      mais SANS AUCUNE GARANTIE ; sans même la garantie implicite de la
      VALEUR COMMERCIALE ou de l'ADEQUATION A UNE UTILISATION SPECIALE. Consultez la GNU
      Lesser General Public License pour plus de détails.
    </para>
    <para>
      Vous devez avoir reçu une copie de la GNU Lesser General Public
      License en même temps que Csound et CsoundAC ; si ce n'est pas le cas, écrivez à la
      Free Software Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA
      02110-1301 USA..
    </para>
  </simplesect>
  <simplesect id="VSTSDKLicense">
    <title>Virtual Synthesis Technology</title>
    <para>
      Virtual Synthesis Technology (VST) PlugIn technologie d'interfaçage par
      Steinberg Soft- und Hardware GmbH.
    </para>
<!--    <para>
      Le code source de CsoundVST contient des versions modifiées de fichiers source
      du VST SDK distribué par Steinberg. <emphasis>Ces fichiers ne doivent être
      utilisés que pour la compilation de CsoundVST</emphasis>. Vous n'avez <emphasis>pas</emphasis>
      le droit d'utiliser ces fichiers dans un autre but. Si vous créez un produit
      dérivé basé sur CsoundVST ou la version modifiée des fichiers source VST ici inclus,
      vous <emphasis>devez</emphasis> faire une demande auprès de Steinberg pour
      obtenir votre propre licence d'utilisation du VST SDK.
    </para>-->
  </simplesect>
</section>
