<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.9
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="PrefaceGettingStarted">
  <title>Débuter avec Csound</title>
  <bridgehead>Téléchargement</bridgehead>
  <para>
    Si vous n'avez pas déjà installé Csound (ou si vous avez une ancienne version)
    téléchargez la version de Csound adaptée à votre plate-forme depuis la
    <ulink url="http://sourceforge.net/projects/csound/files/"><citetitle>page de
    téléchargement de Csound sur Sourceforge</citetitle></ulink>. Les programmes
    d'installation pour Windows ont
    un suffixe '.exe' et ceux pour le Mac '.dmg'. Si le nom du programme d'installation se
    termine en '-d' cela veut dire qu'il a été construit avec la
    <emphasis>double</emphasis> précision (64-bit) qui produit une sortie de
    meilleure qualité que la <emphasis>simple</emphasis> précision (32-bit). Les
    versions en <emphasis>simple</emphasis> précision produisent une sortie plus rapide, ce qui
    peut être important si l'on utilise Csound en temps réel. Vous pouvez aussi
    télécharger les sources et les compiler, mais cela réclame plus d'expertise
    (voir la section <link linkend="BuildingCsound"><citetitle>Construire
    Csound</citetitle></link>).
  </para>
  <para>
    Il est aussi utile de télécharger la version la plus récente de ce manuel,
    que vous trouverez également sur ce site.
  </para>
  <bridgehead>Exécution</bridgehead>
  <para>
    Il y a différentes manières d'exécuter Csound. Comme Csound est un programme
    en ligne de commande (DOS dans la terminologie Windows), double-cliquer sur
    l'exécutable de Csound n'aura aucun effet. On doit appeler Csound soit depuis
    un terminal (ou invite DOS), soit depuis un frontal. Pour utiliser Csound en
    ligne de commande, vous devez ouvrir un <emphasis>terminal</emphasis>
    (une invite de commande DOS sous Windows ou un terminal sous MacOS).
    L'utilisation de Csound en ligne de commande pouvant sembler difficile si
    vous n'avez jamais utilisé de terminal, vous voudrez peut-être essayer
    un des frontaux, soit QuteCsound, qui est inclus dans les distributions
    récentes, soit un autre frontal. Un
    <link linkend="OviewFrontEnds"><citetitle>frontal</citetitle></link> est un
    programme graphique qui facilite l'exécution de Csound. La plupart des
    frontaux comprennent des éditeurs de texte permettant d'éditer les fichiers
    csound, et plusieurs d'entre eux offrent d'autres possibilités intéressantes.
  </para>
  <para>
    Que ce soit avec un frontal ou en ligne de commande, l'exécution de Csound
    nécessite deux choses :
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <simpara>Un fichier Csound ('.csd' ou bien un fichier '.orc' et un fichier
        '.sco')</simpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <simpara>Une liste d'options de ligne de commande qui configurent
        l'exécution. Ils déterminent des éléments
        comme le nom et le format du fichier de sortie, si l'audio en temps réel
        et MIDI sont actifs, quelle carte son utiliser, la taille des tampons,
        les types de messages imprimés, etc. On peut inclure ces options dans le
        fichier '.csd' lui-même ; ainsi dans le cas des exemples inclus dans ce
        manuel, <emphasis>vous ne devriez pas avoir à vous en soucier</emphasis>.
        Les programmes frontaux ont souvent des boîtes de dialogue permettant
        de fixer les options de ligne de commande. On peut trouver la liste
        complète et très longue des options de ligne de commande
        <link linkend="CommandFlags"><citetitle>ici</citetitle></link>,
        mais vous voudrez peut-être la consulter plus tard...</simpara>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    Consultez la section <link linkend="Configuring"><citetitle>Configuration</citetitle></link>
    si vous rencontrez des problèmes avec Csound.
  </para>
  <para>
    Cette documentation comprend de nombreux fichiers '.csd' que vous pouvez
    tester, et qui devraient fonctionner directement depuis la ligne de commande
    ou depuis n'importe quel frontal.
    <ulink url="examples/oscil.csd"><citetitle>oscil.csd</citetitle></ulink>
    est un exemple simple que l'on peut trouver dans le répertoire des
    <emphasis>exemples</emphasis> de cette documentation. Votre frontal devrait
    vous permettre de choisir le fichier, et il devrait avoir un bouton "Jouer"
    ou "Restituer" permettant d'entendre ce fichier. Si l'on veut manipuler ce
    fichier pour expérimentation, il vaut mieux utiliser la commande
    "Enregistrer sous..." du frontal pour copier le fichier dans un autre
    répertoire du disque dur, tel qu'un répertoire "partition csound" créé à cet
    effet.
  </para>
  <note>
    <title>Note pour les utilisateurs de MacCsound</title>
    <simpara>
    Il peut être nécessaire d'effacer toutes les lignes de la balise des options
    de commande afin de faire fonctionner les exemples du manuel.</simpara>
  </note>
  <para>
    Vous pouvez aussi essayer les exemples à partir de la ligne de commande en vous déplaçant
    dans le répertoire des exemples du manuel avec ce type de commande sous Windows
    (en supposant que le manuel est situé en c:\Program Files\Csound\manual\) :
    <screen>
cd "c:\Program Files\Csound\manual\examples"</screen>
    ou quelque chose comme :
    <screen>
cd /manualdirectory/manual/examples</screen>
    pour les terminaux Mac ou linux et en tapant ensuite :
    <screen>
csound oscil.csd</screen>
  </para>
  <para>
    Les fichiers exemples étant configurés pour fonctionner en temps réel par défaut,
    vous devriez avoir entendu une onde sinusoïdale de 2 secondes.
  </para>
  <bridgehead>Ecrire vos propres fichiers .csd</bridgehead>
  <para>Un fichier <emphasis>.csd</emphasis> ressemble à ceci (ce fichier est
  <ulink url="examples/oscils.csd"><citetitle>oscils.csd</citetitle></ulink>) :</para>
<xi:include href="examples-xml/oscils.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
  <para>
    Les fichiers <link linkend="CommandUnifile"><citetitle>.csd</citetitle></link> de Csound
    comprennent 3 sections principales entre les balises
    <emphasis>&lt;CsSynthesizer&gt;</emphasis> et <emphasis>&lt;/CsSynthesizer&gt;</emphasis> :
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <simpara><emphasis>CsOptions</emphasis> - Contient les
        <link linkend="CommandFlagsCategory"><citetitle>options de ligne de commande</citetitle></link>
        spécifiques à ce fichier particulier. Ces options peuvent aussi être définies dans le fichier
        <link linkend="CommandUnifileParFile"><citetitle>.csoundrc</citetitle></link>
        que l'on peut modifier avec un éditeur de texte, ou directement dans la
        <link linkend="CommandDesc"><citetitle>ligne de commande</citetitle></link>.
        Certains frontaux offrent également des moyens de spécifier les options globales ou locales.
        </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <simpara>
          <emphasis>CsInstruments</emphasis> - Contient les instruments ou processus disponibles dans
          ce fichier. Les instruments sont définis en utilisant les opcodes
          <link linkend="instr"><citetitle>instr</citetitle></link> et
          <link linkend="endin"><citetitle>endin</citetitle></link>. La section
          <emphasis>CsInstruments</emphasis> contient aussi
          l'<link linkend="OrchHeader"><citetitle>en-tête de l'orchestre</citetitle></link>
          qui définit des choses comme le
          <link linkend="sr"><citetitle>taux d'échantillonnage</citetitle></link>,
          le <link linkend="ksmps"><citetitle>nombre d'échantillons dans une période de contrôle</citetitle></link>
          et le <link linkend="nchnls"><citetitle>nombre de canaux de sortie</citetitle></link>.
        </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <simpara>
          <emphasis>CsScore</emphasis> - Contient les "notes" à jouer et, en option, la définition
          de f-tables. Les notes sont crées en utilisant
          l'<link linkend="i"><citetitle>instruction i</citetitle></link>,
          et les f-tables sont crées en utilisant
          l'<link linkend="f"><citetitle>instruction f</citetitle></link>. Plusieurs autres
          <link linkend="ScoreStatements"><citetitle>instructions de partition</citetitle></link>
          sont disponibles.
        </simpara>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    Notez que tout ce qui suit un point-virgule (;) jusqu'à la fin de la ligne
    est un commentaire, et est ignoré par Csound.
  </para>
  <para>
    Vous pouvez écrire les fichiers csd dans n'importe quel éditeur de texte pur
    comme notepad ou textedit. Si vous utilisez un traitement de texte (non
    recommandé), assurez vous de sauvegarder le fichier en texte pur (et non en
    texte enrichi). De nombreux
    <link linkend="OviewFrontEnds"><citetitle>frontaux</citetitle></link>
    proposent des capacités d'édition avancées avec coloration syntaxique et
    complétion automatique du code.
  </para>
  <para>Vous pouvez trouver <ulink url="http://michael-gogins.com/archives/tutorial.pdf">ici</ulink>
  un tutoriel détaillé pour débuter avec Csound, écrit par Michael Gogins.</para>
</section>

