<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.2
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="PrefaceToot9">
  <title>Toot 9</title>

  <para>
    Dans l'exemple précédent, vous avez pu remarquer que la source
    <link linkend="soundin"><citetitle>soundin</citetitle></link> était "coupée" à la fin des
    notes, parce que la réverbération était à l'intérieur de l'instrument lui-même. Il vaut mieux
    créer un intrument auxiliaire, un instrument de réverbération global, auquel on peut envoyer
    le signal source. Rendons-le également stéréo (deux canaux).
  </para>
  <para>
    Les variables sont des cellules nommées qui stockent des nombres. Dans Csound, elle peuvent
    être locales ou globales, sont disponibles continuellement, et peuvent être mises à jour à l'un
    des quatre taux - installation de l'orchestre, taux-i, taux-k ou taux-a.
  </para>
  <para>
    Les variables locales (qui commencent avec les lettres p, i, k ou a) sont privées à un
    instrument particulier. Elles ne peuvent pas être lues ou écrites par un autre instrument ou
    par d'autres notes du même instrument.
  </para>
  <para>
    Les variables globales sont des cellules qui sont accessibles par tous les instruments. Trois
    des quatre types de variable sont supportés (i, k, et a), mais ces lettres sont précédées de
    la lettre "g" pour les identifier comme "globale". Les variables globales sont utilisées pour
    "diffuser" des valeurs générales, communiquer entre instruments et envoyer le son d'un
    instrument à l'autre.
  </para>
  <para>
    L'inst 99 de réverbération ci-dessous reçoit son entrée de l'instr 9 via la variable globale de
    taux-a <emphasis>garvbsig</emphasis>. Comme l'instr 9 ajoute des valeurs dans cette variable
    globale, plusieur copies de l'instr 9 peuvent le faire sans perte de données. L'addition
    nécessite que <emphasis>garvbsig</emphasis> soit effacée avant chaque cycle de taux-k à travers
    tous les instruments actifs. On accomplit ceci d'abord avec une instruction init dans l'en-tête
    de l'orchestre, on donne à l'instrument de réverbération un numéro plus grand que celui des
    autres instruments (les instruments sont exécutés dans l'ordre numérique), puis on efface
    <emphasis>garvbsig</emphasis> dans l'instr 99 après que ses données ont été placées dans
    l'unité reverb.
  </para>
  <para>
    Dans la partition nous activons la réverbération globale au temps 0 et nous la laissons active
    <emphasis>irvbtime</emphasis> après la dernière note.
  </para>
  <para>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/toot09.gif" format="GIF"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>[Schéma de TOOT 9]</phrase>
      </textobject>
      <caption>
        <para>Schéma de TOOT 9</para>
      </caption>
    </mediaobject>
  </para>
  <para>
    <xi:include href="examples-xml/toot9.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
  </para>
</section>