<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.3
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="PrefaceToot1">
  <title>Toot 1</title>
  <para>
    Dans le langage de Csound, les mots sont appelés des <emphasis>opcodes</emphasis>. Les
    <emphasis>opcodes</emphasis> sont des instructions que Csound comprend et qu'il utilise
    pour effectuer des actions. Ce manuel contient une longue liste d'<emphasis>opcodes</emphasis>
    par ordre alphabétique dans la <link linkend="PartReference"><citetitle>Section de
    Référence</citetitle></link>.
  </para>
  <para>
    Les <emphasis>opcodes</emphasis> peuvent produire des résultats et recevoir des paramètres.
    La sortie d'un <emphasis>opcode</emphasis> sera toujours écrite à gauche, alors que les
    paramètres d'entrée apparaitront à droite.
  </para>
  <para>
    Le premier fichier <emphasis>csd</emphasis>, appelé
    <ulink url="examples/toot1.csd"><citetitle>toot1.csd</citetitle></ulink> contient un seul
    intrument qui utilise l'opcode <link linkend="oscil"><citetitle>oscil</citetitle></link>
    pour jouer une sinusoïde à 440Hz (définie par f1 dans la partition) avec une amplitude
    de 10000.
  </para>
  <tip>
    <para>
      Si vous utilisez l'Activité Editeur de Csound, n'oubliez pas que vous pouvez ouvrir les
      fichiers csd directement depuis le menu Fichier. Vous pouvez aussi copier et coller à
      partir de cette page, mais il faut coller la section de l'orchestre et la section de la
      partition séparément. Pour ce faire, sélectionnez le texte entre les balises
      <emphasis>&lt;CsInstruments&gt;</emphasis> et <emphasis>&lt;/CsInstruments&gt;</emphasis>,
      sans les inclure. Tapez ensuite CTRL-C, pour copier dans le presse-papier. Passez dans
      l'Activité Editeur de Csound et cliquez dans le panneau Instrument, puis tapez CTRL-V.
      Pour coller la section de la partition, faîtes de même avec le texte contenu entre les
      balises <emphasis>&lt;CsScore&gt;</emphasis> et <emphasis>&lt;/CsScore&gt;</emphasis>, et
      collez-le dans le panneau Score de l'Editeur.
    </para>
  </tip>
  <para>
    L'opcode <link linkend="oscil"><citetitle>oscil</citetitle></link> produit une oscillation
    qui est stockée dans la variable <emphasis>a1</emphasis>. C'est la sortie ou résultat de
    l'opcode car elle se trouve à sa gauche. A droite, nous avons les paramètres que l'opcode
    utilise pour déterminer sa sortie. Dans le cas
    d'<link linkend="oscil"><citetitle>oscil</citetitle></link>, nous devons spécifier
    l'amplitude de l'oscillation, qui est le premier paramètre, la fréquence de l'oscillation,
    qui est le second paramètre, et la forme d'onde de l'oscillation.
  </para>
  <para>
    La forme de l'oscillation n'est pas créée dans l'orchestre, mais dans la section de
    la partition. La forme est stockée dans la mémoire de l'ordinateur au moyen de ce que
    Csound appelle une <link linkend="f"><citetitle>ftable</citetitle></link>, qui est
    créée en utilisant une <link linkend="f"><citetitle>instruction f</citetitle></link>.
    On peut créer de nombreuses formes différentes au moyen des
    <link linkend="ScoreGenRef"><citetitle>routines GEN</citetitle></link> fournies par Csound.
  </para>
  <para>
    L'oscillation produite par l'opcode <link linkend="oscil"><citetitle>oscil</citetitle></link>
    est rendue audible par l'opcode <link linkend="out"><citetitle>out</citetitle></link>.
    Notez que cet opcode n'a aucune variable en sortie. Sa sortie est en fait le son que vous entendez !
  </para>
  <para>
    Nous définissons les instruments dans la section Orchestre d'un fichier <emphasis>csd</emphasis>,
    mais aucun instrument ne résonnera s'il n'est pas joué. Pour jouer d'un instrument, on doit
    utiliser l'<link linkend="i"><citetitle>instruction i</citetitle></link> dans la partition.
  </para>
  <para>
<xi:include href="examples-xml/toot1.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
  </para>
</section>
