<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.7
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="CscoreCompile">
  <title>Compiler un programme Cscore</title>

  <para>
    Un programme <emphasis>Cscore</emphasis> peut être invoqué comme un <emphasis>programme autonome</emphasis>
    ou comme une partie de Csound placée entre le tri de la partition et son exécution par l'orchestre :
  </para>

  <para>
    <cmdsynopsis>
      <command>cscore</command>
      <arg><replaceable>fichier_partition_entrée</replaceable></arg>
      <arg><replaceable>&gt; fichier_partition_sortie</replaceable></arg>
    </cmdsynopsis>
  </para>

  <para>
    ou
  </para>

  <para>
    <cmdsynopsis>
      <command>csound</command>
      <arg>-C</arg>
      <arg><option>autresoptions</option></arg>
      <arg><replaceable>nomorch</replaceable></arg>
      <arg><replaceable>nompartition</replaceable></arg>
    </cmdsynopsis>
  </para>

  <para>
    Avant d'essayer de compiler votre propre programme <emphasis>Cscore</emphasis>, vous voudrez sans
    doute obtenir une copie du code source de Csound. Téléchargez la distribution des sources la plus
    récente pour votre plate-forme ou bien récupérez (check out) une copie du module csound5 depuis
    le CVS de Sourceforge. Il y a plusieurs fichiers dans les sources qui vous aideront. Il y a dans le
    répertoire <filename>examples/cscore/</filename> plusieurs exemples de programmes de contrôle <emphasis>Cscore</emphasis>,
    y compris tous les exemples contenus dans ce manuel. Et il y a dans le répertoire <filename>frontends/cscore/</filename>
    les deux fichiers <emphasis>cscoremain.c</emphasis> et <emphasis>cscore.c</emphasis>.
    <emphasis>cscoremain.c</emphasis> contient une simple fonction <emphasis>main</emphasis> qui réalise
    toute l'initialisation qu'un programme <emphasis>Cscore</emphasis> autonome doit faire avant d'appeler
    votre fonction de contrôle. Cette <quote>souche</quote> main initialise Csound, lit les arguments de
    la ligne de commande, ouvre les fichiers de partition en entrée et en sortie, et appelle ensuite une
    fonction <emphasis>cscore()</emphasis>. Comme il est décrit ci-dessus, vous êtes chargé d'écrire la
    fonction <emphasis>cscore()</emphasis> et de la fournir dans un autre fichier. Le fichier
    <emphasis>frontends/cscore/cscore.c</emphasis> montre l'exemple le plus simple d'une fonction
    <emphasis>cscore()</emphasis> qui lit une partition de n'importe quelle longueur et l'écrit inchangée
    sur la sortie.
  </para>

  <para>
    Ainsi, pour créer un programme autonome, écrivez un programme de contrôle en suivant les indications
    de la section précédente. Supposons que vous ayez sauvegardé ce programme dans un fichier nommé
    &quot;<emphasis>mycscore.c</emphasis>&quot;. Vous devez ensuite compiler ce programme et le lier avec
    la bibliothèque de Csound et <emphasis>cscoremain.c</emphasis> pour créer un exécutable, en suivant
    l'ensemble de directives ci-dessous qui s'applique à votre système d'exploitation. Il sera utile
    d'avoir une certaine familiarité avec le compilateur C de votre ordinateur car l'information ci-dessous
    ne peut pas être exhaustive pour tous les systèmes existants.
  </para>

<bridgehead>Linux et Unix</bridgehead>

  <para>
    Les commandes suivantes supposent que vous ayez copié votre fichier <emphasis>mycscore.c</emphasis>
    dans le même répertoire que <emphasis>cscoremain.c</emphasis>, que vous ayez ouvert un terminal sur
    ce même répertoire et que vous ayez installé au préalable une distribution binaire de Csound qui aura
    placé une bibliothèque <emphasis>libcsound.a</emphasis> ou <emphasis>libcsound.so</emphasis> dans
    <emphasis>/usr/local/lib</emphasis> et les fichiers d'en-tête pour l'API de Csound dans
    <emphasis>/usr/local/include/csound</emphasis>.
  </para>

  <para>
    Pour la compilation et l'édition de liens, tapez :
  </para>
  
  <informalexample>
    <screen>
gcc mycscore.c cscoremain.c -o cscore -lcsound -L/usr/local/lib -I/usr/local/include/csound</screen>
  </informalexample>

  <para>
    Pour l'exécution (avec envoi des résultats sur la sortie standard), tapez :
  </para>

  <informalexample>
    <screen>./cscore test.sco</screen>
  </informalexample>

  <para>
    Il est possible que sur certains systèmes Unix le compilateur C soit nommé <emphasis>cc</emphasis> ou
    quelque chose d'autre que <emphasis>gcc</emphasis>.
  </para>


<bridgehead>Windows</bridgehead>

  <para>
    Csound est ordinairement compilé sur Windows au moyen de l'environnement MinGW qui fournit GCC -- le
    même compilateur utilisé sur Linux -- au travers d'un shell de commande (MSYS) à la Unix. Comme les
    bibliothèques pré-compilées pour Csound sur Windows sont construites de cette maniére, vous utiliserez
    probablement MinGW pour la liaison avec celles-ci. Si vous avez construit Csound en utilisant un autre
    compilateur, vous serez sans doute capable de construire également <emphasis>Cscore</emphasis> avec
    ce compilateur.
  </para>

  <para>
    La compilation de programmes <emphasis>Cscore</emphasis> autonomes en utilisant MinGW devrait être
    similaire à la procédure ci-dessus pour Linux avec les chemins de la bibliothèque et des en-têtes
    changés pour pointer là où Csound est installé sur le système Windows. <emphasis>(Les contributions
    plus détaillées sur ces instructions seront les bienvenues car le rédacteur de cet article n'a pas
    pu tester Cscore sur une machine Windows).</emphasis>
  </para>


<bridgehead>OS X</bridgehead>

  <para>
    Les commandes suivantes supposent que vous ayez copié votre fichier <emphasis>mycscore.c</emphasis>
    dans le même répertoire que <emphasis>cscoremain.c</emphasis> et que vous ayez ouvert un terminal dans
    ce répertoire. De plus, les outils de développement fournis par Apple (incluant le compilateur GCC)
    doivent être installés sur votre système et vous devez avoir installé une distribution binaire de
    Csound qui aura placé le framework Csoundlib dans <emphasis>/Library/Frameworks</emphasis>.
  </para>

  <para>
    Utilisez cette commande pour la compilation et l'édition de liens. (Il peut y avoir un avertissement
    sur de "multiples définitions du symbole _cscore").
  </para>
  
  <informalexample>
    <screen>
gcc cscore.c cscoremain.c -o cscore -framework CsoundLib -I/Library/Frameworks/CsoundLib.framework/Headers</screen>
  </informalexample>

  <para>
    Pour l'exécution (avec envoi des résultats sur la sortie standard) :
  </para>

  <informalexample>
    <screen>./cscore test.sco</screen>
  </informalexample>


<bridgehead>MacOS 9</bridgehead>
  <para>
    Vous devrez avoir installé CodeWarrior ou un autre environnement de développement sur votre
    ordinateur (MPW peut fonctionner). Téléchargez la distribution des sources pour OS 9 (elle aura un
    nom comme <emphasis>Csound5.05_OS9_src.smi.bin</emphasis>).
  </para>

  <para>
    Si vous utiliser CodeWarrior, trouvez et ouvrez le fichier de projet "Cscore5.cw8.mcp" dans le
    répertoire "Csound5.04-OS9-source:macintosh:Csound5Library:". Ce fichier de projet est configuré pour
    utiliser les fichiers source <emphasis>cscore.c</emphasis> et <emphasis>cscoremain_MacOS9.c</emphasis>
    situés dans l'arborescence des sources csound5 et la librairie partagée Csound5Lib produite lors de
    la compilation de Csound avec le fichier de projet "Csound5.cw8.mcp". Il vous faut substituer votre
    propre fichier du programme <emphasis>Cscore</emphasis> à la place de <emphasis>cscore.c</emphasis> et
    soit avoir compilé Csound5Lib avant, soit substituer une copie de la bibliothèque dans le projet à
    partir de la distribution binaire de Csound pour OS 9. Le fichier <emphasis>cscoremain_MacOS9.c</emphasis>
    contient du code spécialisé pour la configuration de la bibliothèque de console SIOUX de CodeWarrior et
    permet l'entrée d'arguments de ligne de commande avant le lancement du programme.
  </para>

  <para>
    Une fois que les fichiers nécessaires sont inclus dans la fénêtre du projet, cliquez sur le bouton
    "Make" et CodeWarrior produira une application nommée <quote><emphasis>Cscore</emphasis></quote>.
    Quand vous lancez cette application, elle affiche d'abord une fenêtre vous permettant de saisir les
    arguments pour la fonction principale. Vous n'avez qu'à taper le nom de fichier ou le nom de chemin
    complet de la partition en entrée -- ne tapez pas "cscore". Le fichier d'entrée doit se trouver dans
    le même répertoire que l'application sinon vous devrez taper un chemin complet ou relatif pour le
    fichier. La sortie sera affichée dans la fenêtre de console. Vous pouvez utiliser la commande
    <emphasis>Save</emphasis> du menu <emphasis>File</emphasis> avant de quitter la console.
    Alternativement, dans la fenêtre de dialogue de la ligne de commande, vous pouvez choisir de rediriger
    la sortie dans un fichier en cliquant sur le bouton <emphasis>File</emphasis> sur le côté droit de la
    fenêtre de dialogue. (Notez que la fenêtre de console ne peut afficher qu'environ 32000 caractères,
    ce qui rend l'écriture dans un fichier nécessaire pour les grandes partitions).
  </para>

<bridgehead>Rendre Cscore utilisable depuis Csound</bridgehead>
  <para>
    Pour opérer depuis Csound, suivez d'abord les instructions pour compiler Csound (voir
    <link linkend="BuildingCsound"><citetitle>Construire Csound</citetitle></link>) qui concernent le
    système d'exploitation que vous utilisez. Une fois que vous avez réussi à construire un système Csound
    non modifié, substituez alors votre propre fonction <emphasis>cscore()</emphasis> à celle qui se
    trouve dans le fichier <emphasis>Top/cscore_internal.c</emphasis>, et reconstruisez Csound.
  </para>

  <para>
    L'exécutable résultant est votre Csound spécial, utilisable comme ci-dessus.
    L'<link linkend="FlagsMinusUpperC"><citetitle>option -C</citetitle></link> invoquera votre programme
    <emphasis>Cscore</emphasis> après le tri de la partition d'entrée dans
    <quote><emphasis>score.srt</emphasis></quote>. Les détails de ce qui se passe lorsque vous lancez
    Csound avec l'option -C flag sont donnés dans la section suivante.
  </para>

  <para>
    Csound 5 fournit aussi un moyen supplémentaire d'exécuter votre propre programme
    <emphasis>Cscore</emphasis> depuis Csound. En utilisant l'API, une application hôte peut mettre en
    place une <emphasis>fonction d'appel en retour (callback)</emphasis> de <emphasis>Cscore</emphasis>,
    qui est une fonction que Csound appellera à la place de sa fonction interne
    <emphasis>cscore()</emphasis>. L'avantage de cette approche est qu'il n'est pas nécessaire de recompiler
    la totalité de Csound. Un autre bénéfice est que l'application hôte peut choisir pendant l'exécution la
    fonction de callback parmi plusieurs fonctions <emphasis>Cscore</emphasis>. L'inconvénient est que vous
    devez écrire une application hôte.
  </para>

  <para>
    Une approche simple pour utiliser un callback <emphasis>Cscore</emphasis> via l'API serait de modifier
    le programme main standard de Csound -- qui est un hôte simple de Csound -- contenu dans le fichier
    <emphasis>frontends/csound/csound_main.c</emphasis>. L'ajout d'un appel à
    <emphasis>csoundSetCscoreCallback()</emphasis> après l'appel à <emphasis>csoundCreate()</emphasis>
    mais avant l'appel à <emphasis>csoundCompile()</emphasis> devrait faire l'affaire. En recompilant ce
    fichier et en le liant à une bibliothèque de Csound existante, on obtiendra une version de Csound en
    ligne de commande qui fonctionne comme celle qui est décrite ci-dessus. N'oubliez pas de taper
    l'option -C.
  </para>

<bridgehead>Notes au sujet des formats de partition et du comportement de l'exécutable</bridgehead>
  
  <para>
    Comme indiqué précedemment, les fichiers d'entrée de <emphasis>Cscore</emphasis> peuvent se trouver
    dans leur forme originale ou résolue en temps et pré-triée ; cette modalité sera préservée
    (section par section) lors de la lecture, du traitement et de l'écriture des partitions. Le
    traitement autonome utilisera le plus souvent des sources non résolues en temps et créera de
    nouveau fichiers de même forme. Lors du traitement depuis Csound, la partition en entrée arrivera
    déjà résolue en temps et triée, et pourra ainsi être envoyée directement (normalement section par
    section) à l'orchestre. Un des avantages de cette façon d'utiliser <emphasis>Cscore</emphasis> est
    que toutes les commodités de syntaxe du langage de partition complet de Csound peuvent être utilisées
    -- macros, expressions arithmétiques, carry, rampes, etc. -- car la partition passera par les phases 
    "Carry, Tempo, Tri" du traitement avant d'être transmise au programme <emphasis>Cscore</emphasis>
    fourni par l'utilisateur.
  </para>

  <para>
    Lors du traitement dans Csound, une liste d'évènements peut être transmise à un orchestre de Csound en
    utilisant <emphasis>cscoreListPlay()</emphasis>. Il peut y avoir n'importe quel nombre d'appels de
    <emphasis>cscoreListPlay()</emphasis> dans un programme <emphasis>Cscore</emphasis>. Chaque liste ainsi
    transmise peut-être résolue ou non en temps, mais chaque liste doit être en ordre chronologique strict
    par rapport à <emphasis>p2</emphasis> (soit grâce au pré-traitement de tri soit en utilisant
    <emphasis>cscoreListSort()</emphasis>). S'il n'y a pas de <emphasis>cscoreListPlay()</emphasis> dans un
    module <emphasis>Cscore</emphasis> exécuté depuis Csound, tous les évènements écrits en sortie (via
    <emphasis>cscorePutEvent()</emphasis>, <emphasis>cscorePutString()</emphasis>, ou
    <emphasis>cscoreListPut()</emphasis>) sont envoyés dans une nouvelle partition dans le répertoire
    courant nommée <quote><emphasis>cscore.out</emphasis></quote>. Csound invoque alors à nouveau le tri de
    partition avant d'envoyer cette nouvelle partition à l'orchestre pour son exécution. La partition de
    sortie triée finale est écrite dans un fichier nommé <quote><emphasis>cscore.srt</emphasis></quote>.
  </para>

  <para>
    Un programme <emphasis>Cscore</emphasis> autonome utilisera normalement la commande
    <quote>put</quote> pour écrire dans son fichier de sortie. Si un programme <emphasis>Cscore</emphasis>
    autonome appelle <emphasis>cscoreListPlay()</emphasis>, les évènements ainsi destinés à l'exécution
    seront envoyés sur la sortie comme s'ils provenaient de <emphasis>cscoreListPut()</emphasis>.
  </para>

  <para>
    Une liste de notes envoyée par <emphasis>cscoreListPlay()</emphasis> pour exécution doit être
    distincte dans le temps des listes de notes suivantes. Aucune fin de note ne doit dépasser la
    date de début de la liste suivante, car <emphasis>cscoreListPlay()</emphasis> complètera chaque
    liste avant d'attaquer la suivante (comme un marqueur de Section qui ne réinitialise pas le
    temps local à zéro). C'est important lorsque l'on utilise <emphasis>cscoreListGetNext()</emphasis>
    ou <emphasis>cscoreListGetUntil()</emphasis> pour charger et traiter des segments de partition avant
    exécution, car ces fonctions pourraient ne lire qu'un partie d'une section non triée.
  </para>
</section>
