<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.4
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<chapter id="CscoreTop">
  <title>Cscore</title>

  <para>
    <indexterm id="IndexCscore"><primary>Cscore</primary></indexterm>
    <emphasis>Cscore</emphasis> est une API (interface de programmation d'application) pour générer
    et manipuler des fichiers de partition numérique. Elle fait partie de l'API plus grande de Csound
    et elle comprend un certain nombre de fonctions appelables depuis un programme écrit par l'utilisateur
    en langage C. <emphasis>Cscore</emphasis> peut étre invoquée comme un préprocesseur de partition
    autonome ou comme élément d'une exécution de Csound en incluant
    l'<link linkend="FlagsMinusUpperC">option -C</link> dans ses arguments :
  </para>

  <para>
    <cmdsynopsis>
      <command>cscore</command>
      <arg><replaceable>fichier_partition_entree</replaceable></arg>
      <arg><replaceable>&gt; fichier_partition_sortie</replaceable></arg>
    </cmdsynopsis>
  </para>

  <para>(où <emphasis>cscore</emphasis> est le nom du programme que vous avez écrit), ou</para>

  <para>
    <cmdsynopsis>
      <command>csound</command>
      <arg>-C</arg>
      <arg><option>autresoptions</option></arg>
      <arg><replaceable>nomorch</replaceable></arg>
      <arg><replaceable>nompartition</replaceable></arg>
    </cmdsynopsis>
  </para>

  <para>
    Les fonctions de l'API disponibles augmentent la bibliothèque de fonctions du langage C ;
    elles peuvent lire des fichiers de partition numérique standard ou pré-triée, modifier et étendre
    les données de différentes manières, et ensuite les rendre disponibles pour une exécution par un
    orchestre de Csound.
  </para>

  <para>
    Le programme écrit par l'utilisateur dans le langage C est compilé et lié à la bibliothèque de
    Csound (ou au programme de ligne de commande csound) par l'utilisateur. Il n'est pas indispensable
    de bien connaître le langage C pour écrire ce programme, car les appels de fonction ont une syntaxe
    simple, et sont suffisamment puissants pour faire la plus grande partie du travail compliqué. C
    pourra apporter plus de puissance par la suite selon les besoins.
  </para>

  <para>
    Les sections suivantes expliquent toutes les étapes de l'utilisation de <emphasis>Cscore</emphasis> :
  </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <simpara><link linkend="CscoreEvents"><citetitle>Evènements, Listes et Opérations</citetitle></link> -
          Explique la syntaxe des fonctions de <emphasis>Cscore</emphasis> et les structures de données.</simpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <simpara><link linkend="CscoreMain"><citetitle>Ecrire un Programme de Contrôle Cscore</citetitle></link> -
          Montre par l'exemple comment écrire votre propre programme de contrôle.</simpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <simpara><link linkend="CscoreCompile"><citetitle>Compiler un Programme Cscore</citetitle></link> -
          Décrit les étapes de la compilation et de l'édition des liens avec la bibliothèque de Csound.</simpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <simpara><link linkend="CscoreAdvancd"><citetitle>Exemples Plus Avancés</citetitle></link> -
          Traite de questions avancées comme plusieurs partitions en entrée et les détails de l'exécution de
          <emphasis>Cscore</emphasis> au sein d'une exécution de Csound.</simpara>
      </listitem>
    </itemizedlist>

&cscoreevents;
&cscoremain;
&cscorecompile;
&cscoreadvancd;

</chapter>
