<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.1
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="CommandDesc">
  <title>Description de la syntaxe de la commande</title>

  <para>
    La commande csound est suivie par un ensemble
    d'<link linkend="CommandFlagsCategory"><citetitle>Options de Ligne de Commande</citetitle></link>
    et par les noms des fichiers de l'orchestre (<link linkend="OrchTop"><citetitle>.orc</citetitle></link>)
    et de la partition (<link linkend="ScoreTop"><citetitle>.sco</citetitle></link>) ou du
    <link linkend="CommandUnifile"><citetitle>Fichier Unifié csd</citetitle></link> (contenant
    à la fois l'orchestre et la partition) à traiter.
    Les <link linkend="CommandFlagsCategory"><citetitle>Options de Ligne de Commande</citetitle></link>
    pour contrôler la configuration d'entrée et de sortie peuvent apparaître n'importe où dans la
    ligne de commande, séparées ou collées ensemble. Un drapeau nécessitant un Nom ou un Nombre le
    trouvera dans l'argument lui-même ou dans celui qui le suit immédiatement. Les commandes suivantes
    sont donc équivalentes :
    <informalexample>
       <programlisting>
<command>csound</command> -nm3 nomorchestre -Sxxnomfichier nompartition
<command>csound</command> -n -m 3 nomorchestre -x xnomfichier -S nompartition</programlisting>
    </informalexample>
  </para>

  <para>
    Tous les drapeaux et les noms sont optionnels. Les valeurs par défaut sont :
    <informalexample>
       <programlisting>
<command>csound</command> -s -otest -b1024 -B1024 -m7 -P128 nomorchestre nompartition</programlisting>
    </informalexample>
  </para>

  <para>
    où <emphasis>nomorchestre</emphasis> est un fichier contenant le code de l'orchestre Csound, et
    <emphasis>nompartition</emphasis> est un fichier de données de partition en format de partition
    numérique standard, facultativement pré-trié et réajusté en temps. Si <emphasis>nompartition</emphasis>
    est omis, il y a deux options par défaut :
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para> si l'on attend une entrée en temps réel (par exemple
        <link linkend="FlagsCatMinusUpperL"><citetitle>-L</citetitle></link>,
        <link linkend="FlagsCatMinusUpperM"><citetitle>-M</citetitle></link>,
        <link linkend="FlagsCatMinusLowerIadc"><citetitle>-iadc</citetitle></link> ou
        <link linkend="FlagsCatMinusUpperF"><citetitle>-F</citetitle></link>), un fichier partition
        factice est utilisé, constitué de la seule instruction 'f 0 3600'
        (c'est-à-dire écouter sur l'entrée TR pendant une heure)</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>sinon Csound utilise le dernier <emphasis>score.srt</emphasis> produit dans le répertoire courant.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </para>

  <para>
    Csound rend compte des différentes étapes de traitement de la partition et de l'orchestre au fur et
    à mesure, effectuant différents tests sur la syntaxe et d'éventuelles erreurs. Une fois l'exécution
    commencée, les messages d'erreur proviennent soit du chargeur d'instrument soit des générateurs unitaires
    eux-mêmes. Une commande Csound peut inclure toute combinaison d'options bien formée.
  </para>
  <bridgehead>Exécuter les exemples du manuel à partir de la ligne de commande</bridgehead>
  <para>
    La plupart des exemples du manuel sont prêts à l'emploi sans avoir besoin d'ajouter des options de
    ligne de commande, car ces options sont fixées dans la balise &lt;CsOptions&gt; du fichier csd.
    Ainsi, il suffit de taper une commande telle que :
    <informalexample>
       <programlisting>
<command>csound</command> oscil.csd</programlisting>
    </informalexample>
    depuis le répertoire des exemples, et une sortie audio en temps réel sera générée.
  </para>
</section>
