<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.3
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="a">
  <indexterm id="IndexAStatement"><primary>a statement</primary></indexterm> 
  <indexterm id="IndexAdvanceStatement"><primary>advance statement</primary></indexterm> 
  <refmeta>
    <refentrytitle>Instruction a (ou instruction avancer)</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>a</refname>
    <refpurpose>
      Avancer le temps de la partition de la quantité spécifiée.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Provoque l'avancement du temps de la partition de la quantité spécifiée sans produire d'échantillons
      sonores.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>a</command> p1  p2  p3</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      <literallayout>
  p1    Non significatif. Habituellement zéro.
  p2    Date en pulsations à laquelle l'avance doit commencer.
  p3    Nombre de pulsations duquel il faut avancer sans produire de son.
  p4    |
  p5    |    Non significatifs.
  p6    |
  .
  .
      </literallayout>
    </para>

    <refsect2>
      <title>Considérations Spéciales</title>
      <para>
        Cette instruction permet d'avancer le compteur de pulsations dans une partition sans générer les
        échantillons sonores correspondants. On peut l'utiliser quand une section de la partition est
        incomplète (le début ou le milieu sont manquants) et que l'on ne souhaite pas générer et écouter
        une longue période de silence.
      </para>

      <para>
        p2, date d'activation, et p3, nombre de pulsations, sont traités comme dans
        l'<link linkend="i"><citetitle>instruction i</citetitle></link>,en tenant compte du tri et des
        modifications par les <link linkend="t"><citetitle>instructions t</citetitle></link>.
      </para>

      <para>
        Une <emphasis>instruction a</emphasis> sera insérée temporairement dans la partition par la fonction
        Score Extract lorsque l'extrait commence après le début de la Section. Ceci afin de
        conserver le compte de pulsations de la partition originale pour les messages de pic d'amplitude
        qui sont rapportés sur la console de l'utilisateur.
      </para>

      <para>
        A chaque exécution d'un orchestre lorsqu'une <emphasis>instruction a</emphasis> est rencontrée, sa
        présence et son effet son rapportés sur la console de l'utilisateur.
      </para>
    </refsect2>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'instruction a. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/a.csd"><citetitle>a.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'instruction a.</title>
        <xi:include href="examples-xml/a.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
