<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.11
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="f">
  <indexterm id="IndexFStatement"><primary>f statement</primary></indexterm>
  <indexterm id="IndexFunctionTableStatement"><primary>function table statement</primary></indexterm>
  <refmeta>
    <refentrytitle>Instruction f (ou instruction de table de fonction)</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>f</refname>
    <refpurpose>
      Provoque l'écriture de valeurs dans une table de fonction en mémoire par
      une routine GEN.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Provoque l'écriture de valeurs dans une table de fonction en mémoire par
      une routine GEN pour utilisation par des instruments.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>f</command> p1  p2  p3  p4  p5 ... PMAX</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
       <emphasis>p1</emphasis> -- Numéro de table sous lequel la fonction
       mémorisée sera connue. Un nombre négatif signifie une demande de
       destruction de la table.
    </para>

    <para>
       <emphasis>p2</emphasis> -- Date d'activation de la génération de la
       fonction (ou de sa destruction) en pulsations. 
    </para>

    <para>
       <emphasis>p3</emphasis> -- Taille de la table de fonction (c'est-à-dire
       nombre de points). Certaine routines GEN autorisent une taille de table
       fixée dynamiquement en fonction des entrées de la routine (par exemple
       taille de fichier), dans un procédé appelé allocation de taille différée.
       Dans ce cas, on peut fixer la taille de la table à 0 pour bénéficier de
       ce mécanisme. La taille de table fixe maximale est de 16777216
       (2<superscript>24</superscript>) points, mais des tables plus grandes
       peuvent être créées avec l'allocation de taille différée.
    </para>

    <para>
      <emphasis>p4</emphasis> -- Numéro de la routine GEN à appeler (voir
      <link linkend="ScoreGenRef"><citetitle>ROUTINES GEN</citetitle></link>). Une valeur négative
      supprimera la normalisation.
    </para>

    <para>
       <emphasis>p5 ... PMAX</emphasis> -- Paramètres dont la signification est déterminée par la routine GEN
       particulière.
    </para>

    <refsect2>
      <title>Considérations spéciales</title>

      <para>
        Les tables de fonction sont des tableaux de valeurs en virgule flottante. On peut créer une simple
        onde sinusoïdale avec cette ligne :
        <literallayout>f 1 0 1024 10 1</literallayout>
        Cette table utilise <link linkend="GEN10"><citetitle>GEN10</citetitle></link> pour son remplissage.
      </para>
      <para>
        Historiquement, à cause des contraintes des anciennes plates-formes,
        Csound ne pouvait accepter que des tables dont la taille était une
        puissance de deux. Cette limitation a été levée dans les récentes
        versions, et l'on peut créer des tables de n'importe quelle taille.
      </para>
      <note><para>Tous les opcodes acceptent des tables dont la taille n'est pas
        une puissance de deux ; cependant certains d'entre eux utiliseront un
        code de mise à jour de la phase plus optimal si une taille puissande de
        deux est utilisée. Il est ainsi recommandé d'utiliser des tailles
        puissance de deux si possible.</para>
      </note>

      <para>
        L'espace alloué correspond toujours au nombre de points fixé plus un
        <emphasis>point de garde</emphasis> additionnel, utilisé pour
        l'interpolation linéaire. Par défaut, ce point contient une copie de la
        première position de la table, ce qu'on attend d'une lecture cyclique (par
        exemple un oscillateur lisant une table de fonction).
      </para>
      <para>
        Lorsque la lecture doit s'arrêter au dernier point de la table (par
        exemple segments d'enveloppe), le rôle correct du point de garde est
        d'allonger la table d'un point supplémentaire (en fonction du GEN
        employé). On l'appelle alors un <emphasis>point de garde étendu</emphasis>.
        Pour bénéficier de cela, des codes spéciaux sont utilisés :
      </para>
      <para>
        - <emphasis>Tables de taille puissance de deux</emphasis> : les
          utilisateurs doivent fixer le taille à la valeur requise + 1. Par
          exemple, une table de taille 1024 doit être fixée à 1025. Pour
          désactiver ce comportement et créer une table dont la taille n'est
          pas une puissance de deux, il faut utiliser une taille négative :
          -1205 produit une table de taille 1025 avec un point de garde par
          défaut.
      </para>
      <para>
        - <emphasis>Tables de tailles non puissance de deux</emphasis> : les
          utilisateurs doivent fixer le taille à la valeur requise + 0.1 (ou
          toute autre valeur fractionnaire entre 0 et 1). Par exemple, une
          table de taille 1000 doit être fixée à 1000.1. 
      </para>
             
      <para>
        Les tables sont allouées dans la mémoire primaire, avec les données d'instrument. Le nombre
        maximum de tables était limité à 200. Ceci a changé et il n'est plus limité que par la quantité de
        mémoire disponible. (Actuellement il y a une limitation logicielle de 300, qui est augmentée
        automatiquement selon les besoins).
      </para>

      <para>
        On peut supprimer une table de fonction existante par une <emphasis>instruction f</emphasis>
        contenant un p1 négatif et une date d'activation adéquate. Une table de fonction est également
        supprimée par la génération d'une autre table avec le même p1. Les fonctions ne sont pas
        automatiquement effacées à la fin d'une section de partition.
      </para>

      <para>
        La date p2 est traitée de la même manière que dans l'<emphasis>instruction i</emphasis> en tenant
        compte du tri et des modifications par les <emphasis>instructions t</emphasis>. Si une
        <emphasis>instruction f</emphasis> et une <emphasis>instruction i</emphasis> ont le même p2,
        le tri donnera la priorité à l'<emphasis>instruction f</emphasis> afin que le table de fonction
        soit disponible pendant l'initialisation de la note.
      </para>
      <warning>
        <para>Le nombre maximum de p-champs acceptés dans la partition est déterminé par PMAX
        (une variable de compilation). PMAX vaut actuellement 1000. Cela peut éliminer des valeurs
        entrées au moyen de <link linkend="GEN02"><citetitle>GEN02</citetitle></link>. Pour contourner
        cette limitation, utiliser <link linkend="GEN23"><citetitle>GEN23</citetitle></link> ou
        <link linkend="GEN28"><citetitle>GEN28</citetitle></link> pour lire les valeurs à partir d'un
        fichier.</para>
      </warning>

      <para>
        On peut utiliser une <emphasis>instruction f 0</emphasis> (avec zéro en p1 et p2 positif) pour créer
        une date sans action associée. De tels marqueurs temporels sont utiles pour remplir une section
        de partition (voir l'<link linkend="s"><citetitle>instruction s</citetitle></link>) et pour lancer
        une exécution de Csound à partir d'évènements en temps réel (par exemple en n'utilisant que des
        entrées MIDI sans évènements de partition). La durée indique le nombre de secondes de l'exécution
        de Csound. Si l'on veut que Csound tourne pendand 10 heures, on utilisera :
        <literallayout>f0 36000</literallayout>

        <para>
          La manière la plus simple de remplir une table (f1) avec des 0 est :
          <literallayout>f1 0 xx 2 0</literallayout>
          where xx = table size.
        </para>

        <para>
          La manière la plus simple de remplir une table (f1) avec n'importe quelle valeur unique est :
          <literallayout>f1 0 xx -7 yy xx yy</literallayout>
          où xx = taille de la table et yy = n'importe quelle valeur unique
        </para>

        <para>
          Dans les deux exemple ci-dessus, la taille de la table (p3) doit être une puissance de 2
          ou une puissance-de-2 + 1.
        </para>
      </para>
    </refsect2>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="ScoreGenRef"><citetitle>ROUTINES GEN</citetitle></link>
    </para>
    <para>
      <link linkend="ScoreStatements"><citetitle>Instructions de partition</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      Mise à jour en août 2024 pour Csound 7.0.
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
