<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.5
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="GEN28">
      <indexterm id="IndexGEN28"><primary>GEN28</primary></indexterm>
  <refmeta>
    <refentrytitle>GEN28</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>GEN28</refname>
    <refpurpose>
      Lit un fichier texte qui contient une trajectoire paramétrée par le temps.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Ce générateur de fonction lit un fichier texte qui contient des ensembles de trois valeurs représentant
      des coordonnées xy et un paramètre temporel indiquant quand placer le signal à cette position,
      permettant à l'utilisateur de définir une trajectoire paramétrée par le temps. Le format du fichier
      est de la forme :
      <literallayout>
temps1    X1    Y1
temps2    X2    Y2
temps3    X3    Y3
      </literallayout>
    </para>

    <para>
      La configuration des coordonnées xy dans l'espace place le signal de la manière suivante :

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>a1 est -1, 1</para>
        </listitem>
        <listitem>
    <para>a2 est 1, 1</para>
        </listitem>
        <listitem>
    <para>a3 est -1, -1</para>
        </listitem>
        <listitem>
    <para>a4 est 1, -1</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      Cela suppose des haut-parleurs disposés avec a1 en avant gauche, a2 en avant droite, a3 en arrière
      gauche, a4 en arrière droite. Les valeurs supérieures à 1 provoqueront une atténuation des sons
      comme s'ils étaient distants. <emphasis>GEN28</emphasis> crée les valeurs avec une résolution de
      10 millisecondes.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>f</command> # date taille 28 codfic</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>taille</emphasis> -- nombre de points dans la table. Doit être 0. <emphasis>GEN28</emphasis>
      prend une taille de 0 et alloue la mémoire automatiquement.
    </para>

    <para>
      <emphasis>codfic</emphasis> -- chaîne de caractères dénotant le nom du fichier source. Une chaîne de
      caractères (entre apostrophes doubles, espaces autorisés) donne le nom du fichier lui-même,
      optionnellement un nom de chemin complet. Si le chemin n'est pas complet, le fichier nommé est cherché
      dans le répertoire courant.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      <informalexample>
        <programlisting><emphasis role="stamnt">f</emphasis>1 0 0 28 &quot;move&quot;</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <para>
      Le fichier &quot;move&quot; ressemblera à ceci :

      <literallayout>
0       -1       1
1        1       1
2        4       4
2.1     -4      -4
3       10     -10
5      -40       0
      </literallayout>

      Puisque <emphasis>GEN28</emphasis> crée les valeurs avec une résolution de 10 millisecondes, il y
      aura 500 valeurs créées en interpolant entre X1 et X2, X2 et X3, etc., et entre Y1 et Y2, Y2 et Y3,
      etc., sur le nombre approprié de valeurs qui sont stockées dans la table de fonction. Le son
      démarrera à l'avant gauche, il bougera pendant 1 seconde vers l'avant droite, durant la seconde
      suivante il s'éloignera mais toujours à l'avant droite, ensuite il bougera vers l'arrière gauche en
      seulement 1/10 de seconde, un peu éloigné. Enfin, pendant les 0,9 secondes restantes le son bougera
      vers l'arrière droite, modérément éloigné, et il viendra s'arrêter entre les deux canaux gauche (plein
      ouest !), assez éloigné.
    </para>

    <para>
      Voici un exemple de la routine GEN28. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/gen28.csd"><citetitle>gen28.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de la routine GEN28.</title>
        <para>
          Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
          et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de Ligne de Commande</citetitle></link> pour
          plus d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.
        </para>
        <xi:include href="examples-xml/gen28.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      <simplelist>
        <member>Auteur : Richard Karpen</member>
        <member>Seattle, Wash</member>
        <member>1998</member>
      </simplelist>
    </para>

    <para>Nouveau dans la version 3.48 de Csound</para>
  </refsect1>
</refentry>
