<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.5
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="GEN43">
      <indexterm id="IndexGEN43"><primary>GEN43</primary></indexterm>
  <refmeta>
    <refentrytitle>GEN43</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>GEN43</refname>
    <refpurpose>
      Charge un fichier PVOCEX contenant une analyse VP.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Ce sous-programme charge un fichier PVOCEX contenant l'analyse VP (amp-fréq) d'un fichier son et 
      calcule les magnitudes moyennes de toutes les trames d'analyse d'un ou de tous les canaux audio. Il
      crée ensuite une table avec ces magnitudes pour chaque bin VP.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>f</command> # date taille 43 codfic canal</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
    <emphasis>taille</emphasis> -- nombre de points dans la table, puissance de deux ou
      puissance-de-deux plus 1. <emphasis>GEN43</emphasis> ne fait aucune distinction entre ces deux
      tailles, mais la table doit avoir pour taille au moins la moitié de celle de la tfr. Les bins
      VP couvrent le spectre positif de 0 Hz (index 0 de la table) à la fréquence de Nyquist (index
      <emphasis>tailletfr</emphasis>/2+1 de la table) par incréments réguliers (de taille
      <emphasis>sr</emphasis>/<emphasis>tailletfr</emphasis>).
    </para>

    <para>
      <emphasis>codfic</emphasis> -- un fichier pvocex (qui peut être généré par pvanal).
    </para>

    <para>
      <emphasis>canal</emphasis> -- numéro du canal audio duquel les magnitudes seront extraites ; un 0
      donnera la moyenne des magnitudes de tous les canaux.
    </para>

    <para>
      La lecture s'arrête à la fin du fichier.
    </para>

    <note>
      <title>Note</title>
      <para>Si p4 est positif, la table sera post-normalisée. Un p4 négatif empêchera la post-normalisation.
      </para>
    </note>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>  
   <para>
     Voici un exemple de la routine GEN43. Il utilise le fichier
	 <ulink url="examples/gen43.csd"><citetitle>gen43.csd</citetitle></ulink>.
   </para>
   <para>
     Note: dans cet exemple, le .csd utilise l'opcode <emphasis>system_i</emphasis>
     pour lancer et exécuter l'utilitaire <emphasis>pvanal</emphasis> et analyser
     une section du fichier son, finneganswake1.flac, dans laquelle il y a un
     peu de reverb et de bruit. La sélection 'reverbnoise' dure 0.8 seconde
     (-d0.8) que l'on trouve après 1.04 seconde (-b1.04) dans la source et ainsi
     <emphasis>pvanal</emphasis> crée le fichier pvocex que l'on utilise dans
     l'instrument 3 pour supprimer de l'original ce bruit et cette reverb avec
     l'opcode <emphasis>pvstencil</emphasis>.
     <example>
       <title>Exemple de la routine GEN43.</title>
        <xi:include href="examples-xml/gen43.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
   </para>
	      
    <para>
      On peut utiliser ces tables comme tables de masquage pour
      <emphasis>pvstencil</emphasis> et <emphasis>pvsmaska</emphasis>.
      <programlisting><emphasis role="stamnt">f</emphasis>1 0 512   43  "viola.pvx" 1
<emphasis role="stamnt">f</emphasis>1 0 -1024 -43 "noiseprint.pvx" 0</programlisting>
    </para>
    <para>
      Le premier exemple utilise un fichier d'analyse de vocodeur de phase par
      TFR à 1024 points duquel on utilise le premier canal. Le second utilise
      tous les canaux d'un fichier de 2048 points, sans post-normalisation.
      Pour les applications à la réduction de bruit avec
      <emphasis>pvstencil</emphasis>, il est plus facile de ne pas normaliser la
      table (code GEN négatif).
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : &namevictor;</para>
  </refsect1>
</refentry>
