<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="GEN53">
  <indexterm id="IndexGEN53"><primary>GEN53</primary></indexterm>
  <refmeta>
    <refentrytitle>GEN53</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>GEN53</refname>
    <refpurpose>
      Crée une table de réponse impulsionnelle à phase linéaire ou minimale à
      partir d'une table source contenant une réponse en fréquence ou une
      réponse impulsionnelle.
    </refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      GEN53 crée une table de réponse impulsionnelle avec soit une phase linéaire
      soit une phase minimale. La source peut soit être une réponse fréquentielle
      soit une réponse impulsionnelle, stockée dans une table existante.
      Une autre table de fonction peut être utilisée facultativement comme
      fenêtre sur le signal en entrée et/ou en sortie.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>f</command> # time size 53 fsrc [mode fwin]</synopsis>

    <para>
      fsrc - table de fonction source. Si c'est une réponse impulsionnelle, sa taille
      doit correspondre à celle de la table de fonction créée. Si c'est une réponse
      fréquentielle, la taille de la fonction créée doit être deux fois plus grande
      que celle de la source. Les tailles doivent être des puissances de deux.
    </para>

      <para>
        mode - facultatif, le mode opératoire, somme de (a) l'entrée, réponse en
        fréquence (0) ou réponse impulsionnelle (1), (b) la sortie, phase linéaire (0)
        ou phase minimale (2), (c) fenêtrage, aucun (0), entrée (4), et/ou sortie (8).
        Le mode par défaut (0) est réponse en fréquence en entrée, sortie à phase
        linéaire, pas de fenêtrage.
      </para>

     <para>
       fwin - table de fonction de la fenêtre, dont la taille doit être une
       puissance de deux mais pas forcément égale à la taille de la table de
       fonction créée.
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exemple</title>
    <para>
      Voici un exemple complet du générateur GEN53. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/gen53.csd"><citetitle>gen53.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple du générateur GEN53.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en temps réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la ligne de commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/gen53.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>    
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : &nameistvan;</para>
  </refsect1>
</refentry>
