<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="GENpadsynth">
  <indexterm id="IndexGENpadsynth"><primary>GENpadsynth</primary></indexterm>
  <refmeta>
    <refentrytitle>GENpadsynth</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>"padsynth"</refname>
    <refpurpose>
      Génère une table d'échantillons au moyen de l'algorithme padsynth.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      L'algorithme "padsynth" de Paul Octavian Nasca ajoute une largeur de bande
      à chaque partiel d'une forme d'onde périodique. Cette largeur de bande est
      entendue comme couleur, mouvement et enrichissement du son.
    </para>
    <para>
      D'abord la forme d'onde est définie par l'utilisateur comme une série
      d'harmoniques. Puis une largeur de bande est ajoutée en étalant
      indépendamment chaque partiel de la forme d'onde originale depuis une
      fréquence vers ses voisines en suivant une fonction "profil" : une courbe
      gaussienne, une fonction carrée ou une exponentielle croissante puis
      décroissante.
    </para>
    <para>
      On peut considérer les partiels de la forme d'onde originale comme des
      échantillons dans une transformée de Fourier discrète de la forme d'onde.
      Normalement il n'y a pas de correspondance exacte point à point entre les
      fréquences des échantillons (bins de fréquence) de la transformée de
      Fourier discrète et les fréquences des harmoniques de la forme d'onde
      originale, car toute fréquence dans l'inverse de la transformée de
      Fourier discrète pourrait être synthétisée par interférence entre
      n'importe quel nombre de bins. Cependant, l'algorithme padsynth utilise
      une petite astuce pour créer cette correspondance. La transformée de
      Fourier discrète est simplement rendue si grande que la fréquence de
      chaque harmonique de la forme d'onde originale sera très proche de la
      fréquence du bin correspondant dans la transformée de Fourier. Une fois
      cette correspondance créée, le profil de largeur de bande peut être
      appliqué en le centrant sur le bin de fréquence de l'harmonique original,
      en pondérant le profil par la largeur de bande et en multipliant
      simplement l'harmonique original par chaque échantillon du progil et en
      ajoutant le produit au bin correspondant de la transformée de Fourier.
    </para>
    <para>
      Plus les fréquences des harmoniques augmentent, plus leur largeur de
      bande peut augmenter de manière facultative ou (moins souvent) diminuer.
    </para>
    <para>
      Une fois les harmoniques étalés de cette manière, la transformée de
      Fourier discrète peut recevoir des phases aléatoires et est ensuite
      simplement inversée pour synthétiser la forme d'onde désirée, que l'on
      peut utiliser comme table d'onde d'un oscillateur numérique.
    </para>
    <para>
      Nota bene : la taille de la table de fonction ne reflète pas nécessairement
      une période de la forme d'onde qu'elle contient. La fréquence fondamentale
      doit être utilisée pour générer la hauteur désirée par un oscillateur
      utilisant la table de fonction, par exemple
    </para>
    <code>
    oscillator_hz = desired_hz * (sr / padsynth_size / fundamental_hz)
    </code>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>f</command> # score_time table_size "padsynth" fundamental_frequency
    partial_bandwidth partial_scale harmonic_stretch profile_shape profile_shape_parameter
    partial1_amplitude [partial2_amplitude ...]</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>table_size</emphasis> -- Taille de la table de fonction. Doit
      être grande, par exemple 2<superscript>18</superscript> == 262144. Doit
      être une puissance de 2 ou une puissance de 2 plus 1 (voir
      l'<link linkend="f"><citetitle>instruction f</citetitle></link>).
    </para>
    <para>
      <emphasis>fundamental_frequency</emphasis> -- fréquence fondamentale pour
      la table générée.
    </para>
    <para>
      <emphasis>partial_bandwidth</emphasis> -- largeur de bande de chaque
      partiel en cents.
    </para>
    <para>
      <emphasis>partial_scale</emphasis> -- facteur de pondération pour la
      largeur de bande de chaque partiel (log de l'augmentation/diminution
      avec la fréquence d'harmonique, 0 signifiant pas d'étirement ni de
      compression).
    </para>
    <para>
      <emphasis>harmonic_stretch</emphasis> -- Etirement/compression harmonique
      pour tous les partiels (1 est harmonique).
    </para>
    <para>
      <emphasis>profile_shape</emphasis> -- Nombre indiquant la forme du profil
      de largeur de bande : 1 = gaussien, 2 = carré et 3 = exponentiel.
    </para>
    <para>
      <emphasis>profile_shape_parameter</emphasis> -- Paramètre passé à la
      fonction générant la forme du profil, par exemple un exposant.
    </para>
    <para>
      <emphasis>partial1_amplitude, partial2_amplitude, ...</emphasis> -- 
      Amplitudes pour chaque harmonique (peut valoir zéro).
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de la routine GENpadsynth. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/padsynth_gen.csd"><citetitle>padsynth_gen.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Un exemple de la routine GENpadsynth.</title>
        <xi:include href="examples-xml/padsynth_gen.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>Plus d'information sur padsynth :
    <ulink url="www.paulnasca.com/algorithms-created-by-me"><citetitle>www.paulnasca.com/algorithms-created-by-me</citetitle></ulink></para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Ecrit par &namemichael;</para>
    <para>Nouveau dans la version 6.05</para>
  </refsect1>
</refentry>
