<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="GENwave">
      <indexterm id="IndexGENwave"><primary>GENwave</primary></indexterm>
  <refmeta>
    <refentrytitle>GENwave</refentrytitle>
  </refmeta>

  <refnamediv>
    <refname>"wave"</refname>
    <refpurpose>
      Génère une fonction d'ondelette à support compact.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
  
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Crée une ondelette à support compact, fonction de changement d'échelle ou paquet
      d'ondelette. La fonction de sortie est obtenue par déconvolution de la
      réponse impulsionnelle du filtre miroir correspondant. Cette procédure
      est appliquée de manière itérative.
    </para>
    <para>
      La banque de filtres utilisée dans la transformation en ondelettes discrète
      classique ne s'étend que vers les basses fréquences. Au contraire, la
      transformée en paquets d'ondelettes permet toutes les directions possibles
      d'expansion de l'arbre. La suite de filtres miroir utilisés dans la
      déconvolution est déterminée par la forme binaire de la valeur de
      <emphasis>seq</emphasis>. "0" correspond à un filtre passe-bas et "1" à
      un filtre passe-haut.
    </para>
    <para>
      Le nombre de pas d'itération est déterminé par la longueur de filtre et
      par la taille de la table de fonction. Ainsi pour une longueur de filtre
      de 8 et une taille de table de 256, il y a log2(256/8) = 5 itérations. 
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>f</command> # time size "wave" fnsf seq rescale</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>size</emphasis> -- nombre de points dans la table. Doit être une
      puissance de 2 ou une puissance de 2 plus 1 (voir 
      l'<link linkend="f"><citetitle>instruction f</citetitle></link>).
    </para>

    <para>
      <emphasis>fnsf</emphasis> -- table pré-existante avec les coefficients de
      la fonction de changement d'échelle. 
    </para>
    <para>
      <emphasis>seq</emphasis> -- nombre entier non négatif qui correspond à la
      suite de filtres miroir passe-bas et passe-haut durant la procédure de
      déconvolution. 
    </para>
    <para>
      <emphasis>rescale</emphasis> -- s'il est différent de zéro, la table ne
      change pas d'échelle.
    </para>
  </refsect1>
  
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de la routine GENwave. Il utilise le fichier
      <ulink
          url="examples/genwave.csd"><citetitle>genwave.csd</citetitle></ulink>. 
      <example>
        <title>Exemple de la routine GENwave.</title>
        <para>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en Temps Réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la Ligne de Commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
        </para> 
        <xi:include href="examples-xml/genwave.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>  
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
     <title>Voir aussi</title>
     <para>
       Ingrid Daubechies. Ten Lectures on Wavelets, SIAM 1992.
    </para>
    <para>
      Pedro A.G. Batista. An Introduction to Sound Synthesis with
      Wavelet Packets, Csound Book CD Chapters, MIT 2000. 
    </para>
    <para>
      Victor M. Wickerhauser. Acoustic Signal Compression with Wavelet
      Packets, Yale 1992. 
     </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Ecrit par Gleb Rogozinsky</para>
    <para>Université du film et de la télévision de Saint-Pétersbourg</para>
    <para>Saint-Pétersbourg, Russie</para>
    <para>Avril 2012</para>
  </refsect1>
</refentry>
