<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.7
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="i">
      <indexterm id="IndexIStatement"><primary>i statement</primary></indexterm>
      <indexterm id="IndexInstrumentStatement"><primary>instrument statement</primary></indexterm>
      <indexterm id="IndexNoteStatement"><primary>note statement</primary></indexterm>
  <refmeta>
    <refentrytitle>Instruction i (instruction d'instrument ou de note)</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>i</refname>
    <refpurpose>
      Active un instrument à une date précise et pour une certaine durée.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Cette instruction est nécessaire pour activer un instrument à une date précise et pour une certaine
      durée. Les valeurs des champs de paramètre sont passées à cet instrument avant son initialisation,
      et demeurent valides durant toute son exécution.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>i</command>  p1  p2  p3  p4  ...</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>p1</emphasis> -- Numéro d'instrument, habituellement un nombre entier non négatif. 
      Une partie décimale facultative permet d'ajouter une étiquette indiquant des liaisons entre des
      notes particulières d'aggrégats consécutifs. Un p1 négatif (incluant une étiquette) peut être
      utilisé pour faire cesser une note <quote>tenue</quote> particulière. Dans
      le cas d'un instrument nommé, on peut obtenir le même effet en ayant un '-'
      comme premier caractère du nom.
    </para>

    <para>
      <emphasis>p2</emphasis> -- Date de début en unités arbitraires appelées pulsations.
    </para>

    <para>
      <emphasis>p3</emphasis> -- Durée en pulsations (habituellement positive). Une valeur négative
      démarre une note tenue (voir aussi <link linkend="ihold"><citetitle>ihold</citetitle></link>). On
      peut aussi utiliser une valeur négative pour les instruments 'toujours actifs' comme la
      réverbération. Ces notes ne sont pas terminées par des
      <link linkend="s"><citetitle>instruction s</citetitle></link>. Une valeur nulle provoquera une passe
      d'initialisation sans exécution (voir aussi <link linkend="instr"><citetitle>instr</citetitle></link>).
    </para>

    <para>
      <emphasis>p4 ...</emphasis> -- Paramètres dont la signification est déterminée par l'instrument.      
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      Une pulsation vaut une seconde, à moins qu'il n'y ait une
      <link linkend="t"><citetitle>instruction t</citetitle></link> dans cette section de la partition ou une
      <link linkend="FlagsMinusLowerT"><citetitle>option -t</citetitle></link> dans la ligne de commande.
    </para>

    <para>
      Les dates de début ou d'action sont relatives au début d'une section (voir
      l'<link linkend="s"><citetitle>instruction s</citetitle></link>), qui reçoit la date 0.
    </para>

    <para>
      Dans une section, les instructions de note peuvent être placées dans n'importe quel ordre. Avant
      d'être envoyées à l'orchestre, les instructions non triées de la partition doivent être traitées par
      la fonction Sort, qui les ordonnera par valeurs de p2 croissantes. Les notes ayant la même valeur en
      p2 seront triées par p1 croissants ; si elles ont le même p1, alors par p3 croissants.
    </para>

    <para>
      Les notes peuvent être superposées, c'est-à-dire qu'un seul instrument peut jouer n'importe quel
      nombre de notes simultanément. (Les copies nécessaires de l'espace de données de l'instrument seront
      allouées dynamiquement par le chargeur de l'orchestre). Chaque note se termine normalement à la fin
      de sa durée en p3, ou à la réception d'un signal MIDI noteoff. Un instrument peut modifier sa propre
      durée en changeant la valeur de son p3 pendant l'initialisation de la note, ou en se prolongeant
      lui-même par l'action d'une unité <link linkend="linenr"><citetitle>linenr</citetitle></link> ou
      <link linkend="xtratim"><citetitle>xtratim</citetitle></link>.
    </para>

    <para>
      Un instrument peut être activé et réglé pour une durée indéfinie soit en lui donnant un p3 négatif
      soit en incluant un <emphasis>ihold</emphasis> dans le code de son temps-i. Si une note tenue est
      active, une <emphasis>instruction i</emphasis> <emphasis>avec un p1 correspondant</emphasis> ne
      provoquera pas une nouvelle allocation mais prendra l'espace de données de la note tenue. Les
      nouveaux p-champs (y compris p3) seront maintenant effectifs, et une passe de temps-i sera exécutée
      pendant laquelle les unités peuvent être soit initialisées à nouveau soit autorisées à continuer
      comme requis pour une note liée (voir <link linkend="tigoto"><citetitle>tigoto</citetitle></link>).
      Une note tenue peut être suivie soit par une autre note tenue soit par une note de durée finie. Une
      note tenue continuera à être jouée au-delà des fins de section (voir
      l'<link linkend="s"><citetitle>instruction s</citetitle></link>). Elle est arrêtée seulement par un
      <link linkend="turnoff"><citetitle>turnoff</citetitle></link> ou par une 
      <emphasis>instruction i</emphasis> avec un p1 négatif correspondant ou par une
      <link linkend="e"><citetitle>instruction e</citetitle></link>.
    </para>

    <para>
      Il est possible d'avoir plusieurs instances (habituellement, mais pas forcément, des notes de
      hauteurs différentes) du même instrument, tenues simultanément, via des valeurs négatives de p3.
      L'instrument peut ensuite recevoir de nouveaux paramètres de la partition. C'est utile pour éviter
      de longs <emphasis>linseg</emphasis> codés en dur, et peut être accompli en ajoutant une partie
      décimale au numéro de l'instrument.
    </para>

    <para>
      Par exemple, pour tenir trois copies de l'instrument 10 dans un accord :
      <informalexample>
        <programlisting>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>10.1    0    -1    7.00
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>10.2    0    -1    7.04
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>10.3    0    -1    7.07</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <para>
      Les instructions <emphasis>i</emphasis> suivantes peuvent faire référence aux mêmes instances de
      note active, et si la définition de l'instrument est faite proprement, les nouveaux p-champs peuvent
      servir à changer le caractère des notes jouées. Par exemple, pour faire glisser l'accord précédent
      d'une octave vers le haut et le laisser résonner :
      <informalexample>
        <programlisting>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>10.1    1    1    8.00
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>10.2    1    1    8.04
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>10.3    1    1    8.07</programlisting>
      </informalexample>
    </para>
    <tip>
      <para>Pour la terminaison des notes, il faut tenir compte du fait que
      i 1.1 == i 1.10 et que i 1.1 != i 1.01. Le nombre maximum de positions décimales que l'on
      peut utiliser dépend de la précision avec laquelle Csound a été compilé (<!--Voir
      <link linkend="MiscCsound64"><citetitle>-->Csound Double (64 bit) ou Float (32 bit)<!--</citetitle></link>-->)</para>
    </tip>

    <para>
      La définition de l'instrument doit prendre ceci en compte, cependant, spécialement si l'on veut
      éviter les clics (voir l'exemple ci-dessous).
    </para>

    <para>
      Noter que la notation décimale du numéro d'intrument ne peut pas être utilisée en conjonction avec le
      MIDI en temps réel. Dans ce cas, l'instrument serait monodique tant qu'une note est tenue.
    </para>

    <para>
      Les notes liées à des instances précédentes du même instrument, devraient éviter la plus grande
      partie de l'initialisation au moyen de <link linkend="tigoto"><citetitle>tigoto</citetitle></link>,
      sauf pour les valeurs entrées dans la partition. Par exemple, tous les opcodes de lecture de table
      dans l'instrument, seront habituellement sautés en initialisation, car ils mémorisent en interne
      leur phase. Si celle-ci est brutalement modifiée, on entendra des clics en sortie.
    </para>

    <para>
      Noter que plusieurs opcodes (comme <emphasis>delay</emphasis> et <emphasis>reverb</emphasis>) sont
      prévus pour une initialisation facultative. Pour utiliser cette possibilité,
      l'<link linkend="tival"><citetitle>opcode tival</citetitle></link> est approprié. Ainsi, il n'y a
      pas besoin de les escamoter par un saut <emphasis>tigoto</emphasis>.
    </para>

    <para>
      A partir de la version 3.53 de Csound, les chaînes sont reconnues dans les p-champs des opcodes
      qui les acceptent (<emphasis>convolve, adsyn, diskin,</emphasis> etc.). Il ne peut y avoir qu'une
      seule chaîne par ligne de la partition.
    </para>

    <para>
      On peut aussi terminer une note depuis la partition en utilisant un nombre
      négatif pour l'instrument (p1). Cela équivaut à utiliser l'opcode
      <link linkend="turnoff2"><citetitle>turnoff2</citetitle></link>. Lorsqu'une
      note est terminée depuis la partition, elle peut avoir un relâchement (si
      <link linkend="xtratim"><citetitle>xtratim</citetitle></link> ou des
      opcodes avec une section de relâchement tels que
      <link linkend="linenr"><citetitle>linenr</citetitle></link> sont utilisés)
      et seules les notes ayant la même partie fractionnaire sont arrêtées. De
      plus, seule la dernière instance de l'instrument est arrêtée, si bien
      qu'il faut autant de numéros d'instrument négatifs que de numéros positifs
      pour que toutes les notes soient arrêtées.

      <informalexample>
        <programlisting>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> 1.1    1    300    8.00
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> 1.2    1    300    8.04
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> 1.3    1    -300    8.07
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> 1.3    1    -300    8.09

<emphasis role="comment">; noter que les p-champs suivant p2 sont ignorés</emphasis>
<emphasis role="comment">; si le numéro d'instrument est négatif</emphasis>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> -1.1    3    1    4.00
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> -1.2    4    51    4.04
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> -1.3    5    1    4.07
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> -1.3    6    10    4.09</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <refsect2>
      <title>Considérations Spéciales</title>

      <para>
        Le numéro d'instrument maximum était de 200. Cela a changé et il n'est plus limité que par la
        capacité mémoire (actuellement, il y a une limite logicielle de 200 ; celle-ci est étendue
        automatiquement si nécessaire).
      </para>
    </refsect2>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'instruction i. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/i_statement.csd"><citetitle>i_statement.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'instruction i.</title>
        <xi:include href="examples-xml/i_statement.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="ScoreStatements"><citetitle>Instructions de partition</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
      Texte supplémentaire (Version 4.07 de Csound) expliquant les notes liées, publié par
      &namerasmus; d'après une note de David Kirsh, postée sur la liste de courrier électronique
      de Csound. Instrument en exemple par &namerasmus;.
    </para>

    <para>
      Mise à jour Août 2002 grâce à une note de &namerasmus;.  Il n'y a plus de limite codée en
      dur à 200 instruments.
    </para>
  </refsect1>
</refentry>

