<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.5
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="s">
  <indexterm id="IndexSStatement"><primary>s statement</primary></indexterm>
  <refmeta>
    <refentrytitle>Instruction s</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>s</refname>
    <refpurpose>
      Marque le fin d'une section.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      L'<emphasis>instruction s</emphasis> marque le fin d'une section.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>s</command> [temps]</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      Le premier p-champ <emphasis>temps</emphasis> est facultatif et s'il est présent, il
      détermine la date de fin (en pulsations) de la section. Cette date doit être après la fin du
      dernier évènement de la section sinon elle n'aura pas d'effet. On peut l'utiliser pour
      créer une pause avant le début de la section suivante ou pour permettre aux instruments
      "actifs en permanence" tels que les effets de jouer seuls pendant une certaine durée.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      Le tri des <link linkend="i"><citetitle>instructions i</citetitle></link>, des
      <link linkend="f"><citetitle>instructions f</citetitle></link> et des
      <link linkend="a"><citetitle>instructions a</citetitle></link> par date d'action est effectué
      section par section.
    </para>

    <para>
      La modification temporelle par l'<link linkend="t"><citetitle>instruction t</citetitle></link> est
      faite section par section.
    </para>

    <para>
      Toute les dates d'action à l'intérieur d'une section sont relatives à son début. Une instruction de
      section établit un nouveau temps relatif de 0, mais n'a pas d'autres effets de réinitialisation
      (par exemple les tables de fonction mémorisées sont préservées par delà les limites de section).
    </para>

    <para>
      On considère qu'une section est complète lorsque toutes les dates d'action et toutes les durées
      finies ont été satisfaites. (C'est-à-dire que la &quot;longueur&quot; d'une section est déterminée
      par la dernière action apparue ou par l'arrêt du système). Une section peut être allongée par
      l'utilisation d'une <link linkend="f"><citetitle>instruction f0</citetitle></link> ou en
      fournissant la valeur de <emphasis>p1</emphasis>facultative à l'instruction
      <emphasis>s</emphasis>.
    </para>

    <para>
      A la fin d'une section, le système provoque automatiquement le nettoyage des instruments inactifs
      et de leur espace de données.
    </para>

    <note>
      <title>Note</title>
      <para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
              Puisque les instructions de partition sont traitées section par section, la quantité de
              mémoire requise dépend du nombre maximum d'instructions de partition dans une section.
              L'allocation de mémoire est dynamique, et l'utilisateur sera informé chaque fois que des
              blocs de mémoire supplémentaires sont demandés pendant le traitement de la partition.
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>
              Pour la dernière section d'une partition, l'<emphasis>instruction s</emphasis> est
              facultative ; l'<link linkend="e"><citetitle>instruction e</citetitle></link> peut être
              utilisée à la place.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </note>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'instruction s. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/s.csd"><citetitle>s.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'instruction s.</title>
        <xi:include href="examples-xml/s.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Voir aussi</title>
    <para>
      <link linkend="ScoreStatements"><citetitle>Instructions de partition</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
