<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.4
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="t">
      <indexterm id="IndexTStatement"><primary>t statement</primary></indexterm>
      <indexterm id="IndexTempoStatement"><primary>tempo statement</primary></indexterm>
  <refmeta>
    <refentrytitle>Instruction t (instruction de tempo)</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>t</refname>
    <refpurpose>
      Fixe le tempo.
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Cette instruction fixe le tempo et spécifie les accelerando et les ritardando de la section
      courante. Ceci est réalisé en convertissant les pulsations en secondes.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>t</command>  p1  p2  p3  p4 ... (illimité)</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>p1</emphasis> -- Doit être zéro.
    </para>

    <para>
      <emphasis>p2</emphasis> -- Tempo initial en pulsations par minute.
    </para>

    <para>
      <emphasis>p3, p5, p7,...</emphasis> -- Dates en pulsations (en ordre non décroissant).
    </para>

    <para>
      <emphasis>p4, p6, p8,...</emphasis> -- Tempi pour les dates en pulsations référencées.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      Les dates et le Tempo pour chaque date sont donnés en couples ordonnés qui définissent des points
      sur un graphe <quote>date, tempo</quote>. (L'axe du temps est ici en pulsations et n'est donc pas
      nécessairement linéaire). Le taux de pulsations d'une section peut être pensé comme un mouvement
      d'un point à un autre de ce graphe : un mouvement entre deux points à la même hauteur signifie un
      tempo constant, tandis qu'un mouvement entre deux points de hauteurs différentes traduit un
      accelerando ou un ritardando selon le cas. Le graphe peut contenir des discontinuités : deux points
      ayant la même date mais des tempi différents provoqueront un changement de tempo instantané.
    </para>

    <para>
      Le mouvement entre différents tempi sur des durées non nulles est inversement linéaire. Cela veut
      dire qu'un accelerando entre deux tempi M1 et M2 procède par interpolation linéaire des durées de
      chaque pulsation entre 60/M1 et 60/M2.
    </para>

    <para>
      Le premier tempo doit être donné pour la pulsation 0.
    </para>

    <para>
      Une fois assigné, un tempo sera effectif à partir de cette date à moins d'être influencé par un
      tempo suivant, ainsi, le dernier tempo spécifié sera actif jausqu'à la fin de la section.
    </para>

    <para>
      Une <emphasis>instruction t</emphasis> ne s'applique que dans la section dans laquelle elle
      apparaît. Une seule <emphasis>instruction t</emphasis> est pertinente dans une section ; elle
      peut être placée n'importe où dans la section. Si une section de partition ne contient pas
      d'<emphasis>instruction t</emphasis>, les pulsations sont alors interprétées comme des secondes
      (c'est-à-dire avec une instruction <emphasis>t 0 60</emphasis> implicite).
    </para>

    <para>
      Nota Bene. Si la commande de Csound comprend une
      <link linkend="FlagsMinusLowerT"><citetitle>option -t</citetitle></link>, le tempo interprété de
      toutes les <emphasis>instruction t</emphasis> de la partition sera remplaçé par le tempo de la ligne
      de commande.
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
      Voici un exemple de l'instruction t. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/t.csd"><citetitle>t.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'instruction t.</title>
        <xi:include href="examples-xml/t.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>
</refentry>

