<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.2
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="OrchNomen">
  <title>Nomenclature</title>

  <para>
    Tout au long de ce document, les opcodes sont indiqués en <emphasis role="strong">caractères gras</emphasis>
    et les mnémoniques de leurs arguments et de leur résultat, lorsqu'ils sont mentionnés dans le texte,
    sont écrits en <emphasis>italique</emphasis>. Les noms d'arguments sont généralement des mnémoniques
    (<emphasis>amp</emphasis>, <emphasis>phs</emphasis>), et le résultat est souvent dénoté par la lettre
    <emphasis>r</emphasis>.
    Tous commencent par une qualification de type <emphasis>i, k, a,</emphasis> ou <emphasis>x</emphasis>
    (par exemple <emphasis>kamp, iphs, ar</emphasis>). Le préfixe <emphasis>i</emphasis> dénote des
    valeurs scalaires au temps de l'initialisation de note ; les préfixes <emphasis>k</emphasis> ou
    <emphasis>a</emphasis> dénotent des valeurs de contrôle (scalaires) et audio (vectorielles),
    modifiées et référencées en continu tout au long de l'exécution (c'est-à-dire à chaque période de
    contrôle tant que l'instrument est actif). Les arguments sont utilisés aux temps indiqués par leur
    préfixe ; les résultats sont créés aux temps de leur préfixe, et restent disponibles ensuite pour
    être utilisés comme entrées ailleurs. A part quelques exceptions, les taux des arguments ne peuvent
    pas dépasser le taux du résultat. La validité des entrées est définie comme suit :

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>arguments avec préfixe <emphasis>i</emphasis> doivent être valides à l'initialisation ;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>arguments avec préfixe <emphasis>k</emphasis> peuvent être des valeurs de contrôle ou
          d'initialisation (qui restent valides) ;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>arguments avec préfixe <emphasis>a</emphasis> doivent être des entrées vectorielles ;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>arguments avec préfixe <emphasis>x</emphasis> peuvent être soit des vecteurs soit des
          scalaires (le compilateur distinguera).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </para>

  <para>
    Tous les arguments, sauf précision contraire, peuvent être des expressions dont les résultats sont
    conformes à la liste ci-dessus. La plupart des opcodes (tels que
    <emphasis role="strong">linen</emphasis> et <emphasis role="strong">oscil</emphasis>) peuvent être
    utilisés dans plusieurs modes, le choix étant déterminé par le préfixe ou le symbole du résultat.
  </para>

  <para>
    Tout au long de ce manuel, le terme &quot;opcode&quot; est utilisé pour indiquer une commande qui
    produit habituellement une sortie au taux-a, -k ou -i, et qui forme toujours la base d'une instruction
    complète d'un orchestre Csound. Des éléments comme &quot;<emphasis>+</emphasis>&quot; ou
    &quot;<emphasis>sin</emphasis>(x)&quot; ou,
    &quot;( a <emphasis role="strong">>=</emphasis>  b <emphasis role="strong">?</emphasis> c <emphasis role="strong">:</emphasis> d)&quot;
    sont appelés &quot;opérateurs.&quot;
  </para>
</section>
