<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.8
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<chapter id="OrchTop">
  <title>Syntaxe de l'orchestre</title>
  <para>
    L'orchestre Csound (.orc) ou la section <emphasis>&lt;CsInstruments&gt;</emphasis> d'un fichier csd, contient :
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Une <link linkend="OrchHeader"><citetitle>section d'en-tête</citetitle></link>,
          qui spécifie les options globales pour l'exécution des instruments.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Une liste d'<link linkend="OrchUDO"><citetitle>opcodes définis par l'utilisateur (UDO)</citetitle></link>
          et de <link linkend="OrchIblock"><citetitle>blocs d'instrument</citetitle></link> contenant les
          définitions des UDO et des instruments.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </para>
  <para>
    L'en-tête de l'orchestre, les blocs d'instrument, et les UDOs contiennent des
    <emphasis>instructions d'orchestre</emphasis>. Dans Csound une <emphasis>instruction d'orchestre</emphasis>
    a le format :

    <synopsis>
      étiquette:   <returnvalue>résultat</returnvalue> <function>opcode</function> <parameter>argument1</parameter>, <parameter>argument2</parameter>, <parameter>...</parameter> ;commentaires
    </synopsis>
  </para>

  <para>
    L'étiquette est facultative et indentifie l'instruction de base qui suit comme cible potentielle
    d'une opération goto (voir
    <link linkend="ControlPgmctl"><citetitle>contrôle du déroulement du programme</citetitle></link>).
    Une étiquette n'a aucun effet sur l'instruction en soi.
  </para>
  <para>
    Selon leur fonction, certains opcodes ne produisent pas de sortie et n'ont donc
    pas de valeur de retour. D'autres ne prennent pas d'argument et produisent seulement un résultat.
  </para>
  <para>
    Chaque instruction d'orchestre doit tenir sur une seule ligne, cependant les longues lignes
    peuvent être continuées sur la ligne suivante grâce au caractère '\'. Ce caractère indique
    que la ligne suivante fait partie de la ligne courante, de façon à pouvoir couper une
    ligne pour en faciliter la lecture, comme ceci :
    <programlisting>
a2  <emphasis role="opc">oscbnk</emphasis> kcps, 1.0, kfmd1, 0.0, 40, 203, 0.1, 0.2, kamfr, kamfr2, 148,  \
           0, 0, 0, 0, 0, 0, -1,                                          \
           kfnum, 3, 4</programlisting>
  </para>

  <para>
     Les commentaires sont facultatifs et ils ont pour but de permettre à l'utilisateur
     de commenter le code de son orchestre. Les commentaires commencent par un point-virgule
     (;) ou // et s'étendent jusqu'à la fin de la ligne. Les commentaires peuvent optionnellement
     être écrits en style C, s'étendant sur plusieurs lignes comme ceci :
     <programlisting>
<emphasis role="comment">/* Tout ce qui se trouve ici --------
   est un commentaire qui peut couvrir
   plusieurs lignes ---------  */</emphasis></programlisting>
  </para>

  <para>
    Le reste (résultat, opcode, et arguments) forme l'instruction de base. C'est
    également facultatif, ce qui veut dire qu'une ligne peut n'avoir qu'une étiquette ou
    un commentaire ou bien être complètement blanche. Si elle est présente, l'instruction
    de base doit être entièrement contenue dans une ligne, et elle est terminée par
    un retour chariot et un linefeed.
  </para>

  <para>
    L'opcode détermine l'opération à effectuer ; habituellement, il prend un certain nombre
    de valeurs en entrée (ou arguments, au maximum environ 800) ; et il a
    normalement un champ résultat variable dans lequel il envoie les valeurs de sortie
    à un certain taux de cadencement fixe. Il y a quatre taux de cadencement possibles :
    <orderedlist numeration="arabic">
      <listitem>
        <para>une seule fois, au moment de l'initialisation de l'orchestre (en fait une affectation permanente)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>une fois au début de chaque note (à la date (init) de l'initialisation : taux-i)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>à chaque passage dans la boucle de contrôle de l'exécution (taux de contrôle, ou taux-k)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>à chaque échantillon sonore de chaque boucle de contrôle (taux d'exécution audio, ou taux-a)</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </para>

  &orchheader;
  &orchiblock;
  &orchstatemnt;
  &orchkvar;
  &orchexpress;
  &orchdirfiles;
  &orchnomen;
  &orchmacros;<!--
  &orchvarinit;-->
  &orchnamedinstruments;
  &orchUDO;
  &orchtab;
  &oviewfunctional;
  &oviewserver;
</chapter>

