<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.7
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<chapter id="MidiTop">
  <title>Support MIDI en temps réel</title>
  <para>
    Csound supporte les entrées et les sorties MIDI en temps réel, ainsi que les entrées depuis les fichiers
    MIDI. L'entrée MIDI en temps réel est activée au moyen de l'option de ligne de commande
    <link linkend="FlagsCatMinusUpperM"><citetitle>-M</citetitle></link>
    (ou <emphasis>--midi-device</emphasis>=PERIPHERIQUE). Pour une entrée sur un seul port,
    il faut spécifier le numéro ou le nom de périphérique après le <emphasis>-M</emphasis>.
    Pour une entrée sur plusieurs ports (actuellement seulement avec le module PortMidi),
    il faut utiliser 'a' ou 'm'. Par exemple, pour utiliser le périphérique numéro 2,
    on utilisera quelque chose comme :
  </para>
  <literallayout>csound -M2 monmiditr.csd</literallayout>
  <para>
    On peut trouver les périphériques disponibles en lançant Csound avec l'option --midi-devices :
  </para>
  <literallayout>csound --midi-devices</literallayout>
  <para>
    A partir de la version 6.14, le module PortMidi (voir ci-dessous pour une
    liste de tous les modules) permet d'associer des ports multiples à des
    canaux d'ordre plus élevé. En utilisant le nom de périphérique 'm', Csound
    prend ses entrées des périphériques MIDI existants dans le système et les
    associera à (N+1)*canal, où N est le numéro de périphérique dans la liste de
    PortMidi et canal est le canal d'entrée d'origine du périphérique.
    Alternativement, le nom de périphérique 'a' écoute sur toutes les entrées
    mais ne fait pas d'association avec des canaux d'ordre plus élevé.
  </para>

  <para>
    La sortie MIDI en temps réel est activée au moyen de
    <link linkend="FlagsCatMinusUpperQ"><citetitle>-Q</citetitle></link>, avec un numéro ou un nom de
    périphérique comme c'est montré ci-dessus.
  </para>
  <para>
    Vous pouvez aussi charger un fichier MIDI en utilisant l'option de ligne de commande
    <link linkend="FlagsCatMinusUpperF"><citetitle>-F</citetitle></link> ou
    <emphasis>--midifile</emphasis>=FICHIER. Le fichier MIDI est lu en temps réel, et se comporte comme
    s'il était joué ou reçu en temps réel. Ainsi Csound ne sait pas si l'entrée MIDI vient
    d'un fichier MIDI ou directement d'une interface MIDI.
  </para>
  <para>
    Une fois l'entrée et/ou la sortie MIDI activée(s), les opcodes comme
    <link linkend="MidiInput"><citetitle>MIDI Input</citetitle></link> et
    <link linkend="MidiOutput"><citetitle>MIDI Output</citetitle></link> seront effectifs.
  </para>  <para>
    Quand l'entrée MIDI est activée (avec -M ou -F), chaque message de <emphasis>noteon</emphasis> entrant
    génèrera un évènement de note pour un instrument qui a le même numéro que le canal de l'évènement
    (cela signifie que les instruments contrôlés par le MIDI sont polyphoniques
    par défaut, car chaque note génèrera une nouvelle instance de l'instrument).
    Si l'on a qu'un seul instrument, Csound travaille en mode omni, c'est-à-dire qu'il
    répond à tous les canaux au sein de cet instrument unique. Si l'on a plusieurs
    instruments numérotés de 1 à 16, alors par défaut instr 1 -> canal 1, instr 2
    -> canal 2, à moins que l'on change la répartition (voir <link linkend="massign"><citetitle>massign</citetitle></link> et
    <link linkend="pgmassign"><citetitle>pgmassign</citetitle></link> pour changer
    ce comportement). Pour un sel port en entrée, si l'on a plusieurs instruments, mais que instr N manque
    entre 1 et 16, canal N sera dirigé par défaut sur l'instrument ayant le numéro
    le plus bas.
  </para>
  <para>
    Voir les opcodes pour
    l'<link linkend="MidiInterop"><citetitle>Interopérabilité MIDI/Partition</citetitle></link> pour savoir
    comment concevoir des instruments utilisables depuis une partition ou pilotés par le MIDI.
  </para>
  <para>
    Plusieurs modules MIDI en temps réel sont disponibles, et il faut utiliser l'option
    <emphasis>-+rtmidi</emphasis> (voir
    <link linkend="FlagsCatMinusPlusRtmidi"><citetitle>-+rtmidi</citetitle></link>), pour spécifier le
    module. Le module par défaut est portmidi qui fournit des E/S MIDI adéquates sur toutes les plates-formes,
    cependant, pour des performances améliorées et plus fiables, des modules spécifiques à certaines
    plates-formes sont également fournis.
  </para>
  <para>
    Actuellement les modules midi disponibles sont :
  </para>
  <itemizedlist>
    <listitem><para><emphasis>portmidi</emphasis> - Pour utiliser le système portmidi (sur toutes les
      plates-formes). C'est le réglage par défaut et il permet les entrées multi-ports
      (avec 'm' ou 'a' comme nom de périphérique.</para></listitem>
    <listitem><para><emphasis>alsa</emphasis> - Pour utiliser le système midi ALSA (seulement sur
      Linux).</para></listitem>
    <listitem><para><emphasis>jack</emphasis> - Pour utiliser le système midi Jack.</para></listitem>
    <listitem><para><emphasis>winmme</emphasis> - Pour utiliser le système windows MME (seulement sur
      Windows).</para></listitem>
    <listitem><para><emphasis>virtual</emphasis> - Pour utiliser un clavier virtuel graphique (voir ci-dessous)
      comme entrée MIDI (sur toutes les plates-formes)</para></listitem>
  </itemizedlist>

  <tip>
    <para>Lors de son exécution, Csound traite la partition puis se termine. S'il n'y a pas
      d'évènements dans la partition, Csound se termine immédiatement. Si l'on désire n'utiliser
      que des évèments MIDI au lieu des évènements de partition, il faut demander à Csound
      de s'exécuter pendant un certain temps au moyen d'une
      <link linkend="f"><citetitle>instruction f</citetitle></link> comme "f 0 3600".
    </para>
  </tip>

  &midivirtual;
  &midiinput;
  &midioutput;
  &midigeneric;
  &midiconvert;
  &midiextender;
  &midionoff;
  &midiinterop;
  &midirealtime;
  &midisliderbk;

</chapter>
