<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.3
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="MidiVirtual">
  <title>Clavier virtuel MIDI</title>

  <para>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/virtualkeyboard.png" format="PNG"/>
      </imageobject>

      <textobject>
        <phrase>[Clavier virtuel MIDI]</phrase>
      </textobject>

      <caption>
        <para>Clavier virtuel MIDI.</para>
      </caption>
    </mediaobject>
  </para>

  <para>
    Le clavier virtuel est dans le greffon des widgets. Ce code fait partie du
    répertoire des greffons et doit être installé séparément. Ce widget FLTK ne
    fonctionne pas sur Mac. Le répertoire des greffons est ici :
    <ulink url="https://github.com/csound/plugins">
    <citetitle>https://github.com/csound/plugins</citetitle></ulink>
  </para>

  <para>
    Le module du clavier virtuel MIDI (activé par l'option -+rtmidi=virtual sur la ligne de commande)
    fournit un moyen d'envoyer des informations MIDI en temps réel à Csound sans avoir besoin d'un
    périphérique MIDI. Il peut envoyer des informations de note, des changements de contrôle, des
    changements de banque et de programme sur un canal spécifié. L'information MIDI en provenance du
    clavier virtuel est traitée par Csound exactement de la même manière que si elle venait d'autres
    pilotes MIDI, si bien que si votre orchestre Csound est conçu pour travailler avec des périphériques
    matériels MIDI, cela marchera aussi.
  </para>

  <para>
    Le clavier virtuel utilise l'option de périphérique (-M) pour récupérer le nom d'un fichier de
    mappage du clavier. Comme tous les pilotes MIDI, celui-ci  nécessite un périphérique pour être activé.
    Si l'on désire seulement utiliser les réglages par défaut du clavier, il suffit de passer 0
    (c'est-à-dire -M0). Si au lieu de 0 un nom de fichier est donné, le clavier essaiera de charger le
    fichier pour le mappage du clavier. Si le fichier n'a pas pu être ouvert ou lu correctement, les
    réglages par défaut seront utilisés.
  </para>

  <para>
    Les fichiers de mappage du clavier permettent à l'utilisateur de personnaliser le nom et le numéro des
    banques ainsi que le nom et le numéro des programmes d'une banque. L'exemple suivant de mappage de
    clavier (nommé keyboard.map) a des commentaires intégrés sur le format de fichier. Ce fichier est
    aussi disponible dans la distribution des sources de Csound dans le répertoire InOut/virtual_keyboard.
  </para>

<programlisting>
# Carte de Personnalisation du clavier pour le clavier virtuel
# Steven Yi
#
# USAGE
#
# Lors de l'utilisation du clavier virtuel, vous pouvez fournir un nom de fichier
# pour un mappage des banques et des programmes via l'option -M, par exemple :
#
# csound -+rtmidi=virtual -Mkeyboard.map mon_projet.csd
#
# INFORMATION SUR LE FORMAT
#
# -les lignes commençant par '#' sont des commentaires
# -les lignes avec [] commencent les définitions d'une nouvelle banque,
#  les contenus sont numBanque=nomBanque, avec numBanque=[1,16384]
# -les lignes suivant les instructions de banque sont des définitions de programme
#  dans le format numProgramme=nomProgramme, avec numProgramme=[1,128]
# -les numéros de banque et de programme sont définis dans ce fichier
#  en commençant à 1, mais ils sont convertis en valeurs midi (commençant
#  à 0) lorsqu'ils sont lus
#
# NOTES
#
# -si une définition de banque invalide est trouvée, toutes les
#  définitions de programme qui suivent seront ignorées jusqu'à ce
#  qu'une nouvelle définition de banque valide soit trouvée
# -si une définition valide de banque sans programmes valides est
#  trouvée, elle prendra par défaut les définitions de programme
#  General MIDI
# -si une définition de programme invalide est trouvée, elle sera
#  ignorée

[1=Ma Banque]
1=Mon Patch de Test 1
2=Mon Patch de Test 2
30=Mon Patch de Test 30

[2=Ma Banque2]
1=Mon Patch de Test 1(banque2)
2=Mon Patch de Test 2(banque2)
30=Mon Patch de Test 30(banque2)
</programlisting>

  <para>
    Les dix réglettes du haut sont affectées par défaut aux contrôleurs MIDI numéro 1-10, mais on peut
    les changer à volonté. Les numéros de contrôleur et les valeurs de chaque réglette sont fixés par
    canal, si bien que l'on peut utiliser différents réglages et valeurs pour chaque canal.
  </para>

  <para>
    Par défaut il y a 128 banques et pour chaque banque 128 patches réglés par défaut sur les noms
    General Midi. Le standard de banque MIDI utilise une résolution sur 14 bit pour supporter 16384
    banques possibles, mais les numéros de banque par défaut sont 0-127. Pour utiliser des valeurs
    supérieures à 127, il faut utiliser un mappage de clavier personnalisé et fixer la valeur du
    numéro de banque désiré pour le nom de la banque. Le clavier virtuel transmettra correctement
    le numéro de banque comme MSB et LSB avec les contrôleurs 0 et 32.
  </para>

  <para>
    Outre l'entrée disponible par l'interaction avec la GUI via la souris, on peut aussi déclencher les
    notes MIDI à partir du clavier ASCII quand la fenêtre du clavier virtuel a le focus. L'arrangement
    est organisé à la manière d'un traceur et offre deux octaves et une tierce majeure, en partant du
    do médiant (note MIDI 60). La correspondance entre le clavier ASCII et les valeurs de note MIDI
    est donnée dans la table suivante.
  </para>

    <table>
      <title>Valeurs des notes MIDI du clavier ASCII</title>
      <tgroup cols="2">
        <thead>
          <row>
            <entry>Touche</entry>
            <entry>Valeur MIDI</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>

        <row>
            <entry>z</entry>
            <entry>60</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>s</entry>
            <entry>61</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>x</entry>
            <entry>62</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>d</entry>
            <entry>63</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>c</entry>
            <entry>64</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>v</entry>
            <entry>65</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>g</entry>
            <entry>66</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>b</entry>
            <entry>67</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>h</entry>
            <entry>68</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>n</entry>
            <entry>69</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>j</entry>
            <entry>70</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>m</entry>
            <entry>71</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>q</entry>
            <entry>72</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>2</entry>
            <entry>73</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>w</entry>
            <entry>74</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>3</entry>
            <entry>75</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>e</entry>
            <entry>76</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>r</entry>
            <entry>77</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>5</entry>
            <entry>78</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>t</entry>
            <entry>79</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>6</entry>
            <entry>80</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>y</entry>
            <entry>81</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>7</entry>
            <entry>82</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>u</entry>
            <entry>83</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>i</entry>
            <entry>84</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>9</entry>
            <entry>85</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>o</entry>
            <entry>86</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>0</entry>
            <entry>87</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>p</entry>
            <entry>88</entry>
          </row>



        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>
      Voici un exemple de l'utilisation du clavier virtuel MIDI. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/virtual.csd"><citetitle>virtual.csd</citetitle></ulink>.
 <xi:include href="examples-xml/virtual.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
    </para>
</section>
