<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refsect1>
  <para>
    Le langage <emphasis>csbeats</emphasis> est très simple, n'ayant que cinq
    sortes d'instructions dont une seule présente quelque complexité. Généralement,
    le mot clé de chaque type d'instruction est insensible à la casse. Ainsi
    "QUIT", "quit", "QuIt"... sont tous pareils. Les commentaires s'écrivent
    dans le format ANSI C89, ou celui de C++ (c'est-à-dire /* ... */ ou bien
    // jusqu'à la fin de la ligne), ou encore avec le point-virgule de Csound. 
  </para>
  <itemizedlist>
    <listitem><emphasis>QUIT</emphasis>
    <para>
      Provoque la sortie de <emphasis>csbeats</emphasis>. Pour des raisons de
      souplesse la commande <emphasis>END</emphasis> est aussi admise pour la
      même action.
    </para>
    </listitem>
    <listitem><emphasis>BEATS</emphasis>=entier
    <para>
      Fixe le nombre de pulsations par minute pour la suite de la partition,
      jusqu'à la fin ou jusqu'à ce qu'il soit réinitialisé. La valeur par défaut
      est de 60 pulsations par minutes. Le mot <emphasis>BPS</emphasis> est
      aussi accepté à la place de <emphasis>BEATS</emphasis>.
    </para>
    </listitem>
    <listitem><emphasis>PERMEASURE</emphasis>=entier
    <para>
      Fixe le nombre de pulsations dans une mesure. La valeur par défaut est 4.
    </para>
    </listitem>
    <listitem><emphasis>BAR</emphasis>
    <para>
      Commence une nouvelle mesure.
    </para>
    </listitem>
    <listitem><emphasis>BAR</emphasis> entier
    <para>
      Commence la mesure dont le numéro est donné.
    </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <emphasis>i</emphasis> entier attributs
      <para>
        Spécifie un évènement de note pour l'instrument numéroté. Les attributs
        peuvent indiquer une hauteur, une durée, une dynamique, ou la position
        d'une note sur un temps ou dans une mesure, et ceci dans n'importe quel
        ordre.
      </para>
      <para>
        Les hauteurs sont données avec un nom de note conventionnel (notation
        anglaise) en lettre majuscule éventuellement suivie par un caractère #,
        x (pour double dièse), b (pour bémol) ou bb (pour double bémol). La note
        Z est un silence (penser à zzz). Toutes les notes, sauf les silences,
        doivent être suivies par un numéro d'octave, A4 étant le la du diapason
        international (440 Hz). Les hauteurs sont transmises à Csound en Hz dans
        le paramètre p4, et s'expriment en tempérament égal à douze demi-tons.
      </para>
      <para>
        Les durées sont codées par la première lettre de leur nom anglais en
        minuscule, <emphasis>w</emphasis>hole (ronde), <emphasis>h</emphasis>alf
        (blanche), <emphasis>q</emphasis>uarter (noire), <emphasis>e</emphasis>igth
        (croche), <emphasis>s</emphasis>ixteeth (double croche) et
        <emphasis>th</emphasis> (triple croche). A l'exception de
        <emphasis>w</emphasis>, on peut les modifier en leur ajoutant un suffixe :
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <emphasis>d</emphasis> ou <emphasis>.</emphasis> Note pointée (allongée
            de la moitié de sa durée nominale)
          </listitem>
          <listitem>
            <emphasis>dd</emphasis> ou <emphasis>..</emphasis> Note doublement
            pointée (allongée des trois-quarts de sa durée nominale)
          </listitem>
          <listitem>
            <emphasis>t</emphasis> Triolet (trois notes pour deux) 
          </listitem>
          <listitem>
            <emphasis>t.</emphasis> Triolet de notes pointé
          </listitem>
          <listitem>
            <emphasis>q</emphasis> Quintuplet (cinq notes pour quatre)
          </listitem>
          <listitem>
            <emphasis>s</emphasis> Septuplet (Sept notes pour huit)
          </listitem>
        </itemizedlist>
        On peut ajouter les données entre elles en donnant plus d'une durée. On
        peut utiliser un signe + à la place d'un espace pour rendre ceci plus
        intuitif.
      </para>
      <para>
        Les dynamiques sont écrites en notation conventionnelle, fff, ff, f, mf,
        mp, p, pp, ppp, pppp. Elles sont transmises à l'instrument dans p5 avec 0 pour
        fff et un dB en moins pour chaque niveau inférieur. La dynamique par
        défaut est fortissimo.
      </para>
      <para>
        On peut spécifier des paramètres supplémentaires (p-champs) dans une
        instruction d'instrument sous une forme semblable à
        <emphasis>p6=42</emphasis>, qui donnerait la valeur 42 au champ p6
        jusqu'à ce qu'il change. Le numéro du p-champ doit être supérieur ou
        égal à 6 car les 5 premiers champs sont utilisés avec une information
        définie. Chaque instrument numéroté possède ses propres paramètres
        supplémentaires.
      </para>
      <para>
        Si l'un de ces attributs est omis, il est reporté de la note précédente,
        sa position étant incrémentée depuis la fin de la note précédente.
      </para>
      <para>
        De plus, un évènement peut être placé dans une mesure particulière avec
        un attribut m, ou sur un temps particulier avec un attribut b.
        </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</refsect1>

