<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.8
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="cvanal">
  <refentryinfo><title>Utilities</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>cvanal</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>cvanal</refname>
    <refpurpose>
      Convertit un fichier son en une trame de transformée de Fourier.
      <indexterm id="IndexCvanal"><primary>cvanal</primary></indexterm>
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Analyse de Fourier d'une réponse impulsionnelle pour l'opérateur
      <link linkend="convolve"><citetitle>convolve</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>csound -U cvanal</command> [options] nomfichier_entree nomfichier_sortie</synopsis>
    <synopsis><command>cvanal</command> [options] nomfichier_entree nomfichier_sortie</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>cvanal</emphasis> -- convertit un fichier son en une trame de transformée de Fourier. Le
      fichier de sortie peut être utilisé par l'opérateur <emphasis>convolve</emphasis> pour réaliser une
      Convolution Rapide entre un signal d'entrée et la réponse impulsionnelle originale. L'analyse est
      conditionnée par les options ci-dessous. Un espace est facultatif entre le drapeau et son argument.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-s srate</emphasis> -- taux d'échantillonnage du fichier audio d'entrée. Il remplacera la
      valeur srate de l'en-tête du fichier audio, qui s'applique autrement. Si aucun des deux n'est présent,
      la valeur par défaut est 10000.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-c canal</emphasis> -- numéro du canal à traiter. S'il est omis, tous les canaux sont
      traités par défaut. Si une valeur est donnée, seul le canal choisi sera traité.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-b début</emphasis> -- date du début (en secondes) du segment audio à analyser. La valeur
      par défaut est 0,0
    </para>

    <para>
      <emphasis>-d durée</emphasis> -- durée (en secondes) du segment audio à analyser. La valeur par défaut
      de 0,0 signifie jusqu'à la fin du fichier.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
<!--       <informalexample> -->
        <programlisting>
<emphasis>cvanal</emphasis> unson fichiercv</programlisting>
<!--       </informalexample> -->

      analysera le fichier son &quot;unson&quot; pour produire le fichier &quot;fichiercv&quot; à utiliser
      avec <link linkend="convolve"><citetitle>convolve</citetitle></link>.
    </para>

    <para>
      Pour utiliser des données qui ne sont pas déjà contenues dans un fichier son, un convertisseur de
      fichier son qui accepte des fichiers texte peut être utilisé pour créer un fichier audio standard,
      par exemple le format .DAT pour SOX. Ceci est utile pour implémenter des filtres RIF.
    </para>

    <refsect2>
      <title>Fichiers</title>
      <para>
        Le fichier de sortie a un en-tête spécial <emphasis>convolve</emphasis>, contenant les détails du
        fichier source audio. Les données d'analyse sont stockées comme des nombres <quote>virgule flottante</quote>,
        en forme rectangulaire (réel/imaginaire).
      </para>

      <note>
        <title>Note</title>
        <para>
          Le fichier d'analyse n'est <emphasis>pas</emphasis> indépendant du système ! Assurez-vous que les
          données originales de la réponse impulsionnelle sont conservées. Si nécessaire, le fichier
          d'analyse pourra être recréé.
        </para>
      </note>
    </refsect2>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : Greg Sullivan</para>
    <para>Basé sur l'algorithme donné dans <emphasis>Elements Of Computer Music</emphasis>, par
      F. Richard Moore.</para>
  </refsect1>
</refentry>
