<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.7
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="hetro">
  <refentryinfo><title>Utilities</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>hetro</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>hetro</refname>
    <refpurpose>
      Décompose un fichier son en entrée en composantes sinusoïdales.
      <indexterm id="IndexHetro"><primary>hetro</primary></indexterm>
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Analyse par filtre hétérodyne pour le générateur de Csound
      <link linkend="adsyn"><citetitle>adsyn</citetitle></link>.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>csound -U hetro</command> [options] nomfichier_entree nomfichier_sortie</synopsis>

    <synopsis><command>hetro</command> [options] nomfichier_entree nomfichier_sortie</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>hetro</emphasis> prend un fichier son en entrée, le décompose en composantes sinusoïdales,
      et sort une description de ces composantes sous la forme de pistes de points charnière d'amplitude
      et de fréquence. L'analyse est conditionnée par les options de contrôle ci-dessous. Un espace est
      facultatif entre drapeau et argument.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-s srate</emphasis> -- taux d'échantillonnage du fichier audio en entrée. Il remplacera la
      valeur srate de l'en-tête du fichier audio, qui s'applique autrement. Si aucun des deux n'est présent,
      la valeur par défaut est 10000. Noter que pour la synthèse <emphasis>adsyn</emphasis> le taux
      d'échantillonnage du fichier source et de l'orchestre générateur n'ont pas à être les-mêmes.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-c canal</emphasis> -- numéro du canal à traiter. La valeur par défaut est 1.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-b début</emphasis> -- date de début (en secondes) du segment audio à analyser. La valeur
      par défaut est 0,0
    </para>

    <para>
      <emphasis>-d durée</emphasis> -- durée (en secondes) du segment audio à analyser. La valeur par
      défaut de 0,0 signifie jusqu'à la fin du fichier. La longueur maximale est de 32,766 secondes.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-f freqdeb</emphasis> -- fréquence de départ estimée du fondamental, nécessaire pour
      initialiser l'analyse par le filtre. La valeur par défaut est 100 (cps).
    </para>

    <para>
      <emphasis>-h partiels</emphasis> -- nombre d'harmoniques recherchés dans le fichier audio. La valeur
      par défaut est 10, la valeur maximale dépend de la mémoire disponible.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-M ampmax</emphasis> -- amplitude maximale obtenue par addition sur toutes les pistes
      simultanées. La valeur par défaut est 32767.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-m ampmin</emphasis> -- seuil d'amplitude en-dessous duquel une paire de pistes
      amplitude/fréquence sera considérée comme inactive et ne contribuera pas à la somme en sortie.
      Valeurs typiques : 128 (48 dB en-dessous de l'échelle complète, 64 (54 dB en-dessous), 32 (60 dB
      en-dessous), 0 (pas de seuillage). Le seuil par défaut est 64 (54 dB en-dessous).
    </para>

    <para>
      <emphasis>-n brkpts</emphasis> -- nombre initial de points charnière de l'analyse dans chaque piste
      d'amplitude et de fréquence, avant le seuillage (<emphasis>-m</emphasis>) et la consolidation
      linéaire des points charnière. Les points initiaux sont répartis uniformément sur toute la durée.
      La valeur par défaut est 256.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-l cutfreq</emphasis> -- substitue un filtre passe-bas de Butterworth du 3ème ordre avec
      une fréquence de coupure <emphasis>cutfreq</emphasis> (en Hz), à la place du filtre par défaut qui
      est un filtre de moyenne en peigne. La valeur par défaut est 0 (ne pas utiliser).
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exécution</title>
    <para>
      A partir de Csound 4.08, <emphasis>hetro</emphasis> peut écrire des fichiers de sortie SDIF si le
      nom du fichier de sortie se termine par &quot;.sdif&quot; ou &quot;.SDIF&quot;. Voir l'utilitaire
      <link linkend="sdif2ad"><citetitle>sdif2ad</citetitle></link> pour plus d'information sur le support
      de SDIF dans Csound.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <refsect2 id="HetroFileFormat">
      <title>Format de Fichier</title>
      <para>Le fichier de sortie contient des suites temporelles de valeurs d'amplitude et de fréquence
        pour chaque harmonique d'une source audio additive complexe. L'information se présente sous la
        forme de points charnière (date, valeur, date, valeur, ....) en utilisant des entiers sur 16 bit
        dans l'intervalle 0 - 32767. Le temps est donné en millisecondes, et les fréquences en Hz (cps).
        Les données des points charnières sont exclusivement non-négatives, et les valeurs -1 et -2
        signifient uniquement le début de nouvelles pistes d'amplitude et de fréquence. Une piste se
        termine par la valeur 32767. Avant d'être écrite en sortie, chaque piste subit une
        réduction de données par seuillage d'amplitude et consolidation linéaire des points charnière.
      </para>

      <para>
        Un composant harmonique est défini par deux ensembles de points charnière : un ensemble d'amplitudes,
        et un ensemble de fréquences. Dans un fichier composé ces ensembles peuvent apparaître dans
        n'importe quel ordre (amplitude, fréquence, amplitude ....; ou amplitude, amplitude, ..., puis
        fréquence, fréquence, ...). Durant la resynthèse par
        <link linkend="adsyn"><citetitle>adsyn</citetitle></link> les ensembles sont automatiquement
        appariés (amplitude, fréquence) dans l'ordre dans lequel ils sont trouvés. Il doit y avoir un
        nombre égal de chaque sorte.
      </para>

      <para>
        Un fichier de contrôle <emphasis>adsyn</emphasis> légal pourrait avoir le format suivant :
        <informalexample>
          <programlisting>
-1 temps1 valeur1 ... tempsK valeurK 32767 ; points charnière d'amplitude pour le partiel 1
-2 temps1 valeur1 ... tempsL valeurL 32767 ; points charnière de fréquence pour le partiel 1
-1 temps1 valeur1 ... tempsM valeurM 32767 ; points charnière d'amplitude pour le partiel 2
-2 temps1 valeur1 ... tempsN valeurN 32767 ; points charnière de fréquence pour le partiel 2
-2 temps1 valeur1 ..........
-2 temps1 valeur1 ..........               ; pistes appariables pour les partiels 3 et 4
-1 temps1 valeur1 ..........
-1 temps1 valeur1 ..........</programlisting>
        </informalexample>
      </para>
    </refsect2>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
<!--       <informalexample> -->
        <programlisting>
<emphasis>hetro</emphasis> -s44100 -b.5 -d2.5 -h16 -M24000 fichieraudio.test adsynfile7</programlisting>
<!--       </informalexample> -->

      Ceci analyse 2,5 secondes du canal 1 du fichier &quot;fichieraudio.test&quot;, enregistré à
      44,1 kHz, commençant 0,5 secondes après le début, et place le résultat dans le fichier
      &quot;adsynfile7&quot;. Nous ne voulons que les 16 premiers harmoniques du son, avec 256 points
      charnière par piste d'amplitude ou de fréquence, et un pic de la somme des amplitudes de 24000. Le
      fondamental est estimé au commencement  à 100 Hz. Le seuil d'amplitude est de 54 dB en-dessous
      de l'échelle complète.
    </para>

    <para>
      Le filtre passe-bas de Butterworth n'est pas activé.
    </para>
    <para>
      Voici un exemple de l'utilitaire hetro. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/hetro.csd"><citetitle>hetro.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'utilitaire hetro.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en temps réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la ligne de commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/hetro.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>
        <simplelist>
        <member>Auteur : Tom Sullivan</member>
        <member>1992</member>
        <member>Auteur : &namejohn;</member>
        <member>1994</member>
        <member>Auteur : Richard Dobson</member>
        <member>2000</member>
        </simplelist>
        </para>
        <para>
      Octobre 2002. Merci à &namerasmus;, pour l'addition d'une note au sujet du format SDIF.
    </para>
  </refsect1>
</refentry>
