<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.8
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="pvanal">
  <refentryinfo><title>Utilities</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>pvanal</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>pvanal</refname>
    <refpurpose>
      Convertit un fichier son en une série de trames de transformation de Fourier à
      court terme.
      <indexterm id="IndexPvanal"><primary>pvanal</primary></indexterm>
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Analyse de Fourier pour le générateur de Csound
      <link linkend="pvoc"><citetitle>pvoc</citetitle></link>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <synopsis><command>csound -U pvanal</command> [options] nomfic_entree nomfic_sortie</synopsis>

    <synopsis><command>pvanal</command> [options] nomfic_entree nomfic_sortie</synopsis>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Extension de pvanal pour créer un fichier PVOC-EX.</title>
    <para>
      L'utilitaire standard de Csound pvanal a été étendu pour permettre la création d'un
      fichier au format PVOC-EX, en utilisant l'interface existante. Pour créer un fichier
      PVOC-EX, le nom de fichier doit avoir comme extension <quote>.pvx</quote>, par exemple
      <quote>test.pvx</quote>. La nécessité pour la taille de TFR d'être une puissance de
      deux n'est plus obligatoire ici, et n'importe quelle valeur positive est acceptée ;
      les nombres impairs sont arrondis en interne. Cependant, les tailles en puissance de
      deux sont toujours préférables pour toutes les applications normales.
    </para>

    <para>
      Les drapeaux de sélection de canal sont ignorés, et tous les canaux de la source
      seront analysés et écrits dans le fichier de sortie, jusqu'à la limite, fixée à 
      la compilation, de huit canaux. La taille de la fenêtre d'analyse (itaillefen) est
      fixée en interne au double de la taille de la TFR.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      <emphasis>pvanal</emphasis> convertit un fichier son en une série de trames de
      transformation de Fourier à court terme (STFT) à espacement temporel régulier
      (une représentation du domaine fréquentiel). Le fichier de sortie peut être
      utilisé par <link linkend="pvoc"><citetitle>pvoc</citetitle></link> pour générer
      des fragments audio basés sur le son échantillonné original, avec des échelles
      de temps et des hauteurs arbitraires et modifiées dynamiquement. L'analyse est
      conditionnée par les options ci-dessous. Un espace est facultatif entre le
      drapeau et son argument.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-s srate</emphasis> -- taux d'échantillonnage du fichier audio d'entrée. Il
      remplacera la valeur srate de l'en-tête du fichier audio, qui s'applique autrement. Si
      aucun des deux n'est présent, la valeur par défaut est 10000.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-c canal</emphasis> -- numéro du canal à traiter. La valeur par défaut est 1.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-b début</emphasis> -- date du début (en secondes) du segment audio à
      analyser. La valeur par défaut est 0,0
    </para>

    <para>
      <emphasis>-d durée</emphasis> -- durée (en secondes) du segment audio à analyser.
      La valeur par défaut de 0,0 signifie la fin du fichier.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-n tailletrame</emphasis> -- taille de trame STFT, le nombre d'échantillons
      dans chaque trame de l'analyse de Fourier. Doit être une puissance de deux dans
      l'intervalle 16 à 16384. Pour des résultats propres, une trame doit être plus grande
      que la période de hauteur la plus longue du son échantillonné. Cependant, des trames
      très longues donnent un &quot;brouillage&quot; temporel ou une réverbération. La
      largeur de bande de chaque bin de STFT est déterminée par le rapport
      <emphasis>srate</emphasis> / <emphasis>tailletrame</emphasis>. La
      taille de trame par défaut est la plus petite puissance de deux qui correspond à
      plus de 20 ms de la source (par exemple 256 points avec un échantillonage à 10 kHz,
      donnant une trame de 25,6 ms).
    </para>

    <para>
      <emphasis>-w factfen</emphasis> -- facteur de chevauchement de fenêtre. Il contrôle
      le nombre de trames de transformation de Fourier par seconde.
      <link linkend="pvoc"><citetitle>pvoc</citetitle></link> interpolera entre les trames,
      mais un nombre insuffisant de trames générera des distorsions audibles ; trop de
      trames donneront un fichier d'analyse gigantesque. 4 est un bon compromis pour
      <emphasis>factfen</emphasis>, signifiant que chaque point d'entrée apparaît dans 4
      fenêtres de sortie, ou inversement que le décalage entre trames de STFT successives
      est <emphasis>tailletrame</emphasis> / 4. La valeur par défaut est 4. N'utilisez pas
      cette option en même temps que <emphasis>-h</emphasis>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-h taillesaut</emphasis> -- décalage de trame STFT. Le contraire de
      l'option précédente, spécifiant l'incrément en échantillons entre les trames d'analyse
      successives (voir aussi <link linkend="lpanal"><citetitle>lpanal</citetitle></link>).
      N'utilisez pas cette option en même temps que <emphasis>-w</emphasis>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-H</emphasis> -- utilise une fenêtre de Hamming à la place de la fenêtre
      de von Hann employée par défaut.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-K</emphasis> -- utilise une fenêtre de Kaiser à la place de la fenêtre
      de von Hann employée par défaut. Le paramètre de la fenêtre de Kaiser vaut 6,8 par
      défaut, mais il peut être fixé avec l'option <emphasis>-B</emphasis>.
    </para>

    <para>
      <emphasis>-B beta</emphasis> -- fixe le paramètre beta d'une fenêtre de Kaiser utilisée,
      à la valeur en virgule flottante <emphasis>beta</emphasis>.
    </para>

  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <refsect2>
      <title>Fichiers</title>
      <para>
        Le fichier de sortie a un en-tête spécial <emphasis>pvoc</emphasis> contenant les
        détails du fichier source audio, le taux des trames d'analyse et le facteur de
        chevauchement. Les trames de données de l'analyse sont stockées en virgule flottante,
        avec la magnitude et la <quote>fréquence</quote> (en Hz) des N/2 + 1 premiers bins
        de Fourier de chaque trame successive. La <quote>fréquence</quote> encode
        l'incrément de phase de façon à donner une bonne indication de la fréquence réelle
        pour les harmoniques à fort niveau. Pour les faibles amplitudes ou les harmoniques
        évoluant rapidement c'est moins significatif.
      </para>
    </refsect2>

    <refsect2>
      <title>Diagnostiques</title>
      <para>
        Imprime le nombre total de trames, et le nombre de trames complétées toutes les 20 trames.
      </para>
    </refsect2>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Exemples</title>
    <para>
<!--       <informalexample> -->
      <programlisting><emphasis>pvanal</emphasis> asound pvfile</programlisting>
<!--       </informalexample> -->
      analysera le fichier son &quot;asound&quot; en utilisant les valeurs par
      défaut de tailletrame et de factfen pour produire le fichier
      &quot;pvfile&quot; approprié pour une utilisation avec pvoc.
    </para>
    <para>
      Voici un exemple de l'utilitaire pvanal. Il utilise le fichier
      <ulink url="examples/pvanal.csd"><citetitle>pvanal.csd</citetitle></ulink>.
      <example>
        <title>Exemple de l'utilitaire pvanal.</title>
        <para>Voir les sections <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>Audio en temps réel</citetitle></link>
        et <link linkend="CommandFlags"><citetitle>Options de la ligne de commande</citetitle></link> pour plus
        d'information sur l'utilisation des options de la ligne de commande.</para>
          <xi:include href="examples-xml/pvanal.csd.xml" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/>
      </example>
    </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : Dan Ellis</para>
    <para>MIT Media Lab</para>
    <para>Cambridge, Massachussetts</para>
    <para>1990</para>
  </refsect1>
</refentry>
