<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.8
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<refentry id="sdif2ad">
  <refentryinfo><title>Utilities</title></refentryinfo>
  <refmeta>
    <refentrytitle>sdif2ad</refentrytitle>
  </refmeta>
 
  <refnamediv>
    <refname>sdif2ad</refname>
    <refpurpose>
      Convertit des fichiers SDIF en fichiers utilisables par adsyn.
      <indexterm id="IndexSdif2ad"><primary>sdif2ad</primary></indexterm>
    </refpurpose>
  </refnamediv>
 
  <refsect1>
    <title>Description</title>
    <para>
      Convertit des fichiers Sound Description Interchange Format (SDIF) dans le format utilisable par
      l'opcode de Csound <emphasis>adsyn</emphasis>. A partir de la version 4.10 de Csound,
      <emphasis>sdif2ad</emphasis> n'est plus disponible que comme un programme autonome pour console
      Windows et pour DOS.
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Syntaxe</title>
    <!-- <synopsis><command>csound -U sdif2ad</command> [options] fichier_entree fichier_sortie</synopsis> -->
    <synopsis><command>sdif2ad</command> [options] fichier_entree fichier_sortie</synopsis>
  </refsect1>

  <refsect1>
    <title>Initialisation</title>
    <para>
      Options :
      <itemizedlist>
        <listitem><para><emphasis>-s</emphasis>N -- applique le facteur d'échelle
        d'amplitude N</para></listitem> 
        <listitem><para><emphasis>-p</emphasis>N -- ne garde que les N premiers partiels. Limité à 1024
        partiels. Les indices de piste de partiels de la source sont utilisés directement pour sélectionner
        le stockage interne. Comme ils peuvent avoir des valeurs arbitraires, le maximum de 1024 partiels
        peut ne pas être réalisé dans tous les cas.</para></listitem>
        <listitem><para><emphasis>-r</emphasis> -- fichier de données de sortie en octets inversés. L'option
        octets inversés est là pour faciliter le transfert entre plates-formes, car
        le format de fichier <link linkend="HetroFileFormat"><citetitle>adsyn</citetitle></link> de
        Csound n'est pas portable.</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>
      Si le nom de fichier passé à <link linkend="hetro"><citetitle>hetro</citetitle></link> a l'extension
      <quote>.sdif</quote>, les données seront écrites en format SDIF comme des trames 1TRC de données de
      synthèse additive. Le programme utilitaire <emphasis>sdif2ad</emphasis> peut être utilisé pour
      convertir tout fichier SDIF contenant un flot de données 1TRC dans le format
      <link linkend="HetroFileFormat"><citetitle>adsyn</citetitle></link> de Csound.
      <emphasis>sdif2ad</emphasis> permet à l'utilisateur de limiter le nombre de partiels retenus, et
      d'appliquer un facteur d'échelle d'amplitude. Ceci est souvent nécessaire, car la spécification SDIF,
      depuis la réalisation de <emphasis>sdif2ad</emphasis>, ne nécessite pas que les amplitudes soient
      dans un intervalle particulier. <emphasis>sdif2ad</emphasis> rapporte sur la console l'information
      sur le fichier, y compris l'intervalle de fréquence.
    </para>

    <para>
      Les principaux avantage de SDIF sur le format <emphasis>adsyn</emphasis>, pour les utilisateurs de
      Csound, sont que les fichiers SDIF sont totalement portables d'une plate-forme à l'autre (les
      données sont en <quote>big-endian</quote>), et qu'ils n'ont pas la limite de durée de 32,76 secondes
      imposée par le format <emphasis>adsyn</emphasis> sur 16 bit. Cette limite est nécessairement imposée par
      <emphasis>sdif2ad</emphasis>. Dans le futur, la lecture du format SDIF pourra être incorporée
      diretement dans <emphasis>adsyn</emphasis>, permettant ainsi l'analyse et le traitement de fichiers
      de n'importe quelle longueur (seulement limitée par la capacité mémoire du système).
    </para>

    <para>
      Les utilisateurs doivent se souvenir que les formats SDIF sont toujours en développement. Bien que
      le format 1TRC soit maintenant bien établi, il peut encore changer.
    </para>

    <para>
      Pour des informations détaillées sur le Sound Description Interchange Format, se référer au site web
      du CNMAT :
<ulink url="http://cnmat.CNMAT.Berkeley.EDU/SDIF"><citetitle>http://cnmat.CNMAT.Berkeley.EDU/SDIF</citetitle></ulink>
    </para>

    <para>
      D'autres ressources SDIF (y compris un visionneur) sont disponibles via le site web de NC_DREAM :
<ulink url="http://www.bath.ac.uk/~masjpf/NCD/dreamhome.html"><citetitle>http://www.bath.ac.uk/~masjpf/NCD/dreamhome.html</citetitle></ulink>
    </para>
  </refsect1>
 
  <refsect1>
    <title>Crédits</title>
    <para>Auteur : Richard Dobson</para>
    <para>Somerset, England</para>
    <para>Août 2000</para>
    <para>Nouveau dans la version 4.08 de Csound</para>
  </refsect1>
</refentry>
