<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.2
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<chapter id="UtilityTop">
  <chapterinfo>
    <author>
      <firstname>Dan</firstname>
      <surname>Ellis</surname>

      <affiliation>
        <orgname>MIT Media Lab</orgname>

        <address>
          <city>Cambridge</city>
          <state>Massachussetts</state>
        </address>
      </affiliation>
    </author>
  </chapterinfo>

  <title>Les programmes utilitaires</title>

  <para>
    Les utilitaires de Csound sont des programmes de <emphasis>prétraitement de fichier son</emphasis>
    qui retournent de l'information sur un fichier son ou qui créent une version d'analyse de celui-ci
    à utiliser par certains générateurs de Csound. Bien que destinés à différents usages, ils ont en
    commun le mécanisme d'accès au fichier son et sont descriptibles comme un ensemble. Les programmes
    Utilitaires de Fichiers Son peuvent être appelés de deux manières équivalentes :
    <cmdsynopsis>
        <command>csound</command>
        <arg><replaceable>-U nomutilitaire</replaceable></arg>
        <arg><option>options</option></arg>
        <arg><replaceable>noms_fichier</replaceable></arg>
    </cmdsynopsis>

    <cmdsynopsis>
        <command>nomutilitaire</command>
        <arg><option>options</option></arg>
        <arg><replaceable>noms_fichier</replaceable></arg>
    </cmdsynopsis>
  </para>

  <para>
    Dans le premier cas, l'utilitaire est appelé comme une partie de l'exécutable de Csound, tandis
    que dans le second il est appelé comme un programme autonome. Le second est plus petit d'environ
    200 K, mais les deux formes fonctionnent de manière identique. La première est pratique pour
    éviter la maintenance et l'utilisation de plusieurs programmes indépendants - un programme fait
    tout. Quand on utilise cette forme, un
    <link linkend="FlagsMinusUpperU"><citetitle>drapeau -U</citetitle></link> detecté dans la ligne
    de commande provoquera l'interprétation des options et des noms suivants comme ceux de l'utilitaire
    nommé ; cela signifie que le mécanisme de génération de Csound ne sera pas invoqué et que le
    programme se terminera à la fin du traitement par l'utilitaire.
  </para>

  <section id="UtilityDir">
    <title>Répertoires.</title>

    <para>
      Les noms de fichier sont de deux sortes, fichiers son sources et fichiers d'analyse résultants.
      Chacun a une convention de nommage hiérarchique, influencée par le répertoire depuis lequel
      l'utilitaire est appelé. Les fichiers son sources avec un nom de chemin complet (commençant
      par un point (.), une barre oblique (/), ou pour ThinkC incluant un deux-points (:)), ne seront
      cherchés que dans le répertoire nommé. Les fichiers son sans chemin seront recherchés d'abord
      dans le répertoire courant, ensuite dans le répertoire nommé par la variable d'environnement
      SSDIR (si elle est définie), ensuite dans le répertoire nommé par SFDIR. Une recherche
      infructueuse retournera une erreur &quot;cannot open&quot;.
    </para>

    <para>
      Les fichiers d'analyse résultants sont écrits dans le répertoire courant, ou le répertoire
      nommé si un chemin est inclus. Pour être ordonné, il est bon de séparer les fichiers d'analyse des fichiers
      son, habituellement dans un répertoire différent référencé par la variable d'environnement SADIR.
      Il est commode de lancer l'analyse depuis le répertoire SADIR. Quand un fichier d'analyse est
      invoqué ultérieurement par un générateur de Csound il est cherché en premier dans le répertoire
      courant, puis dans le répertoire défini par SADIR.
    </para>
  </section>

  <section id="UtilitySoundfile">
    <title>Formats des Fichiers Son.</title>

    <para>
      Csound peut lire et écrire des fichiers audio dans différents formats. Les formats d'écriture
      sont décrits par des options de la commande Csound. En lecture, le format est déterminé par
      l'en-tête du fichier, et les données sont automatiquement converties en virgule flottante
      pendant le traitement interne. Quand Csound est installé sur un hôte qui a des conventions
      de fichier son locales (SUN, NeXT, Macintosh) il peut comprendre de manière conditionnelle
      du code local qui crée des fichiers son non portables vers d'autres hôtes. Cependant, sur
      tous les hôtes, Csound peut toujours générer et lire des fichiers du type AIFF, qui est ainsi un
      format portable. Les bibliothèques de sons échantillonnés sont typiquement en AIFF, et la
      variable d'environnement SSDIR pointe habituellement vers un répertoire contenant de tels
      sons. S'il est défini, le répertoire SSDIR fait partie des chemins de recherche pour l'accès
      aux fichiers son. Noter que certains sons échantillonnés AIFF ont un mécanisme de boucle audio
      pour les notes tenues ; les programmes d'analyse ne parcourent les segments de boucle qu'une
      fois.
    </para>

    <para>
      Pour les fichiers son sans en-tête, une valeur <emphasis>SR</emphasis> peut être fournie par
      l'<link linkend="FlagsMinusLowerR"><citetitle>option -r</citetitle></link> (ou sa valeur par
      défaut). Si l'<link linkend="sr"><citetitle>en-tête SR</citetitle></link> et l'option de ligne
      de commande sont tous deux présents, la valeur de l'option remplacera l'en-tête.
    </para>

    <para>
      Quand les programmes d'Analyse accèdent à un son, un seul canal est lu. Pour les fichiers
      stéréo ou quadro, le canal par défaut est le canal un ; d'autres canaux peuvent être obtenus
      à la demande.
    </para>
  &utilityanalysis;
  &utilityqueries;
  &utilityconvert;
  &utilityother;
    <bridgehead>Crédits</bridgehead>
    <para>Dan Ellis</para>
    <para>MIT Media Lab</para>
    <para>Cambridge, Massachussetts</para>
  </section>
</chapter>
