<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="AbletonLink">
  <title>Opcodes Ableton Link</title>
  <para>
    Le but d'Ableton Link est de synchroniser le temps, la pulsation et la phase
    entre des applications musicales s'exécutant en temps réel depuis différents
    programmes, processus et adresses de réseau. C'est utile, par exemple pour
    des orchestres d'ordinateurs portables.
  </para>
  <para>
    Ableton Live n'est pas nécessaire pour utiliser le protocole Ableton Link,
    car c'est un protocole de pair à pair. Il y a une session Link sur le réseau
    local qui maintient un temps, un tempo et une pulsation globaux. Chaque pair
    peut fixer le tempo et ensuite, tous les pairs dans la session partagent ce
    tempo. Un processus peut avoir n'importe quel nombre de pairs (c'est-à-dire
    n'importe quel nombre d'objets Link). Chaque pair peut aussi définir sa
    propre "quantification", un multiple de la pulsation, par exemple une
    quantification de 4 peut impliquer une pulsation à chaque mesure en 4/4. La
    phase du temps est définie en fonction de la quantification, par exemple une
    phase de 0,5 d'une quantification de 4 sera la seconde pulsation de la
    mesure. Les pairs peuvent lire et écrire des lignes de temps avec un temps,
    une pulsation et une phase locaux, en comptant à partir du moment où le
    pair est activé, mais le tempo et la pulsation de toutes les lignes de
    temps pour tous les pairs dans la session coïncideront.
  </para>
  <para>
    Le premier pair dans une session détermine le tempo initial. Après cela, le
    tempo n'est changé que si un pair appelle explicitement la fonction de
    fixation du tempo (link_tempo_set, dans Csound).
  </para>
  <para>
    Le tempo de Link est indépendant du tempo de la partition de Csound. Les
    exécutions qui nécessitent la synchronisation du tempo de la partition avec
    le tempo de Link peuvent utiliser l'opcode tempo pour caler le tempo de la
    partition sur celui de Link ; ou inversement, fixer le tempo de Link sur
    celui de la partition au moyen de l'opcode tempoval.
  </para>
  <para>
    Noter que la phase et la pulsation obtenus ou fix"s par ces opcodes n'a que
    la précision permise par la durée de la période-k de Csound, le pilote audio
    utilisé par Csound, la latence et la stabilité du réseau et l'horloge la
    plus précise du système.
  </para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><link linkend="opcodeslinkcreate"><citetitle>link_create</citetitle></link> - Crée un objet pair Ableton Link.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><link linkend="opcodeslinkenable"><citetitle>link_enable</citetitle></link> - Active/désactive la synchronisation avec le tempo et la pulsation de la session sur le réseau Ableton Link.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><link linkend="opcodeslinkisenabled"><citetitle>link_is_enabled</citetitle></link> - Indique si ce pair Ableton Link s'est joint à la session du réseau.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><link linkend="opcodeslinktemposet"><citetitle>link_tempo_set</citetitle></link> - Fixe le tempo pour la session du réseau Ableton Link.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><link linkend="opcodeslinktempoget"><citetitle>link_tempo_set</citetitle></link> - Retourne le tempo de la session du réseau Ableton Link.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><link linkend="opcodeslinkbeatget"><citetitle>link_beat_get</citetitle></link> - Retourne la pulsation, la phase et le temps courant d'Ableton Link pour cette session pour une quantification donnée.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><link linkend="opcodeslinkmetro"><citetitle>link_metro</citetitle></link> - Retourne un déclencheur qui vaut 1 sur la pulsation et 0 ailleurs, ainsi que la pulsation, la phase et temps courant d'Abelton Link pour cette session pour une quantification donnée.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><link linkend="opcodeslinkbeatrequest"><citetitle>link_beat_request</citetitle></link> - Demande une pulsation avec un nombre spécifique à un temps spécifique et une quantification donnée.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><link linkend="opcodeslinkbeatforce"><citetitle>link_beat_force</citetitle></link> - Force la session du réseau Ableton Link à adopter une pulsation avec un nombre spécifique à un temps spécifique et une quantification donnée.</para>
    </listitem>
   <listitem>
      <para><link linkend="opcodeslinkpeers"><citetitle>link_peers</citetitle></link> - Retourne le nombre de pairs actuellement joints à la session dans le réseau Ableton Link.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</section>
