<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.8
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id = "ScorePreproc">
  <title>Prétraitement des partitions standard<  itle>

  <para>
    Une <emphasis>Partition</emphasis> (un ensemble d'instructions de partition) se divise en sections
    ordonnées dans le temps par l'<link linkend="s"><citetitle>instruction s</citetitle></link>.
    Avant sa lecture par l'orchestre, une partition est prétraitée section par section. Chaque section
    est normalement traitée par trois routines :
    <link linkend="ScoreCarry"><citetitle>Carry</citetitle></link> (report de valeur),
    <link linkend="ScoreTempo"><citetitle>Tempo</citetitle></link>, et
    <link linkend="ScoreSort"><citetitle>Sort</citetitle></link> (tri).
  </para>

  <section id="ScoreCarry">
    <title>Carry<  itle>
    <para>Dans un groupe d'<link linkend="i"><citetitle>instructions i</citetitle></link> consécutives
      dont les nombres entiers p1 sont indentiques, tout p-champ non rempli prendra la même valeur que
      celle du p-champ correspondant dans l'instruction précédente. Un p-champ vide peut-être marqué
      par un point (.) entouré d'espaces. Il n'y a pas besoin de point après le dernier p-champ
      non vide. La sortie du prétraitement Carry montre explicitement les valeurs reportées. La Fonction
      Carry n'est pas affectée par les commentaires rencontrés ou les lignes blanches ; elle s'arrête
      seulement lorsqu'elle rencontre une instruction autre que
      l'<link linkend="i"><citetitle>instruction i</citetitle></link> ou une
      <emphasis>instruction i</emphasis> avec un nombre entier p1 différent.
      <indexterm id="IndexScoreCarry"><primary>score</primary><secondary>carry</secondary></indexterm>
    </para>
    <note>
      <para>
        Il est possible de désactiver automatiquement le Carry. On le fait avec
        l'instruction de partition <emphasis>"C 0"</emphasis>, et on peut le
        réactiver avec <emphasis>"C 1"</emphasis>. Le Carry reste toujours actif
        pour les p-champs p1, p2 et p3.
      </para>
    </note>
    <para>
      Il y a trois fonctions supplémentaires, pour p2 seulement : +, ^+<emphasis>x</emphasis>, et
      ^-<emphasis>x</emphasis>. Le symbole + en p2 recevra la valeur de p2 + p3 de l'instruction i
      précédente. Cela permet de déterminer automatiquement l'instant du début d'une note à partir
      de la somme des durées précédentes. Le symbole + peut lui-même être reporté. Il n'est autorisé
      que dans p2. Par exemple : les instructions

      <informalexample>
        <programlisting>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   0    .5    100
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> .  +
<emphasis role="stamnt">i</emphasis></programlisting>
      </informalexample>

      se transformeront en

      <informalexample>
        <programlisting>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   0    .5    100
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   .5   .5    100
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   1    .5    100</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <para>
      Les symboles ^+<emphasis>x</emphasis> et ^-<emphasis>x</emphasis> determinent la valeur de p2
      en additionnant ou en soustrayant respectivement la valeur <emphasis>x</emphasis> du p2
      précédent. Ils ne peuvent être utilisés qu'en p2 et ne sont <emphasis>pas</emphasis>
      reportés comme le symbole +. Noter aussi qu'il ne doit pas y avoir d'espaces après la partie
      ^, + ou - de ces symboles -- le nombre doit suivre directement comme dans ^+2.3. Si l'exemple
      ci-dessus avait été

      <informalexample>
        <programlisting>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   0    .5        100
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> .  ^+1
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> .  ^+1</programlisting>
      </informalexample>

      le résultat aurait été

      <informalexample>
        <programlisting>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   0    .5        100
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   1    .5        100
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   2    .5        100</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <para>
      On peut se servir largement de la fonction Carry. Son utilisation, spécialement dans les grandes
      partitions, peut réduire grandement la frappe au clavier et elle simplifiera les
      modifications ultérieures.
    </para>
    
    <para>
      Il y a des circonstances où l'on ne veut pas que les p-champs "manquants" après le dernier
      qui a été entré soient implicitement reportés. Par exemple dans un instrument prévu pour
      prendre un nombre variable de p-champs. A partir de Csound 5.08, on peut empêcher le report
      implicite des p-champs à la fin d'une instruction i en utilisant le symbole ! (appelé le
      "symbol de non-report"). Le ! doit apparaître à la fin d'une instruction i et il ne peut
      pas être utilisé en p1, p2 ou p3, car ces p-champs sont obligatoires. Voici un exemple :

      <informalexample>
        <programlisting>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   0    .5        100
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> .  +
<emphasis role="stamnt">i</emphasis> .  .    .         !
<emphasis role="stamnt">i</emphasis></programlisting>
      </informalexample>

      Cette partition sera interprétée comme ceci

      <informalexample>
        <programlisting>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   0    .5        100
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   .5   .5        100
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   1    .5               ; no p4
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   1.5  .5               ; only p1 to p3 are carried here</programlisting>
      </informalexample>
    </para>

    <para>
      Alternativement à l'utilisation de !, on peut désactiver le report automatique
      en dehors de p1, p2 et p3. Ceci est réalisé par l'instruction de partition
      "C 0", et peut être réactivé avec "C 1".
    </para>
  </section>

  <section id="ScoreTempo">
    <title>Tempo<  itle>
    <para>
      Cette opération modifie l'information temporelle d'une section de partition selon les directives
      de l'<link linkend="t"><citetitle>instruction t</citetitle></link>. L'opération tempo convertit
      p2 (et pour les <link linkend="i"><citetitle>instructions i</citetitle></link>, p3) de la valeur
      originale en pulsations vers des secondes réelles, celles-ci étant les unités temporelles requises
      par l'orchestre. Après la modification temporelle, les fichiers partitions apparaîtront dans un
      format lisible par l'orchestre comme ceci : <literallayout><emphasis>i</emphasis> p1 p2pulsations p2secondes p3pulsations p3secondes p4 p5 ...</literallayout>
      <indexterm id="IndexScoreTempo"><primary>score</primary><secondary>tempo</secondary></indexterm>
    </para>
  </section>

  <section id="ScoreSort">
    <title>Sort<  itle>
    <para>
      Cette routine trie toutes les instructions d'action temporelle chronologiquement selon
      la valeur de p2. Elle place aussi les évènements simultanés par ordre de priorité. Chaque
      fois qu'une <link linkend="f"><citetitle>instruction f</citetitle></link> et une
      <link linkend="i"><citetitle>instruction i</citetitle></link> ont la même valeur en p2,
      l'<emphasis>instruction f</emphasis> sera placée en premier. Chaque fois que plusieurs
      <emphasis>instructions i</emphasis> ont la même valeur en p2, elles seront triées par ordre
      croissant de leur valeur en p1. Si elles ont aussi la même valeur en p1, elles seront triées
      par ordre croissant de leur valeur en p3. Le tri de la partition est effectué par section (voir
      l'<link linkend="s"><citetitle>instruction s</citetitle></link>). Ce tri automatique permet
      d'écrire les instructions de partition dans n'importe quel ordre à l'intérieur d'une section.
      <indexterm id="IndexScoreSort"><primary>score</primary><secondary>sort</secondary></indexterm>
    </para>
    <note>
    <para>
      Les opérations Carry, Tempo et Sort sont combinées dans une seule passe en trois phases
      sur le fichier de partition, pour produire un nouveau fichier dans un format lisible par
      l'orchestre (voir l'exemple de Tempo). Ce traitement peut être invoqué explicitement par la
      commande <emphasis>Scsort</emphasis>, ou implicitement par Csound qui traite la partition
      avant d'appeler l'orchestre. Les fichiers en format source et en format lisible par
      l'orchestre sont encodés en caractères ASCII, et peuvent être consultés ou modifiés dans un
      éditeur de texte standard. L'utilisateur peut écrire ses propres routines pour modifier les
      fichiers de partition avant ou après le processus décrit ci-dessus, pourvu que le format final
      lisible par l'orchestre soit respecté. Les sections de formats différents peuvent être traitées
      séquentiellement par lots ; et les sections de même format peuvent être réunies pour le tri
      automatique.
    </para>
    </note>
  </section>
</section>
