<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.4
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="ScoreRamping">
  <title>Ramping</title>

  <para>
    Les p-champs d'une <emphasis>instruction i</emphasis> contenant le symbole <emphasis>&lt;</emphasis>
    seront remplacés par des valeurs issues de l'interpolation linéaire d'une pente temporelle. Les pentes
    sont attachées à chaque extrémité au premier nombre réel trouvé dans le même p-champ de notes
    précédentes et suivantes jouées par le même instrument. Par exemple : les instructions

    <indexterm id="IndexRamping"><primary>score</primary><secondary>ramping</secondary></indexterm>

    <informalexample>
      <programlisting>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   0    1    100
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   1    1    &lt;
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   2    1    &lt;
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   3    1    400
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   4    1    &lt;
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   5    1    0</programlisting>
    </informalexample>

    se transformeront en

    <informalexample>
      <programlisting>
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   0    1    100 
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   1    1    200
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   2    1    300
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   3    1    400
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   4    1    200
<emphasis role="stamnt">i</emphasis>1   5    1    0</programlisting>
    </informalexample>
  </para>

  <para>
    Les pentes ne peuvent pas traverser une limite de Section. Les pentes ne peuvent pas être attachées
    à un symbole <emphasis>np</emphasis> ou <emphasis>pp</emphasis> (mais elles peuvent être référencées
    par ceux-ci). Les symboles de pente sont interdits en p1, p2 et p3. Les symboles de pente peuvent
    être reportés. A noter cependant que, bien que la fonction
    <link linkend="ScoreCarry"><citetitle>Carry</citetitle></link> propage les symboles de pente
    vers des instructions non triées, l'opération d'interprétation de ces
    symboles se fait sur une version de la partition résolue temporellement et complètement triée. En
    fait, l'interpolation linéaire temporelle est basé sur le temps de partition résolu, de façon à
    ce qu'une pente couvrant un groupe de notes accelerando reste linéaire par rapport au temps
    strictement chronologique.
  </para>

  <para>
    A partir de la version 3.52 de Csound, l'utilisation des symboles ( ou ) donne une pente
    d'interpolation exponentielle, comme <emphasis>expon</emphasis>. L'utilisation du symbole
    &tilde; donnera une distribution aléatoire uniforme entre la première et la dernière valeur de
    la pente. L'utilisation de ces fontions suit les mêmes règles que la fonction de pente linéaire.

    <indexterm id="IndexLeftParen"><primary>(</primary></indexterm>
    <indexterm id="IndexRightParen"><primary>)</primary></indexterm>
    <indexterm id="IndexTilde"><primary>&tilde;</primary></indexterm>
  </para>
</section>
