<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.7
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<chapter id="Configuring">

  <title>Configuration</title>
  <para>Après avoir installé une distribution binaire ou bien avoir construit Csound à partir des
    sources, il faut configurer Csound afin de l'adapter à votre système. Les installeurs réalisent
    habituellement ces étapes automatiquement pour vous.
  </para>
  <para>Sur toutes les plates-formes il faut s'assurer que le ou les répertoires contenant les
    bibliothèques des greffons de Csound sont indiqués dans une variable d'environnement
    <literal>OPCODE6DIR</literal> ou <literal>OPCODE6DIR64</literal> en fonction de la précision
    utilisée par les binaires compilés.
    (Noter que pour Csound5 ces variables d'environnement étaient
    <literal>OPCODEDIR</literal> et <literal>OPCODEDIR64</literal>).
  </para>
  <para>Les opérateurs Python nécessitent actuellement au moins Python 2.4 que l'on peut télécharger à
    <ulink url="http://www.python.org">www.python.org</ulink> s'il n'est pas déjà installé sur votre
    système. On peut tester s'il est installé en tapant 'python' depuis une invite de commande
    ou une fenêtre DOS.
  </para>
  <bridgehead>Windows</bridgehead>
    <para>Sur Windows, assurez-vous que le ou les répertoires (normalement le répertoire
    <filename>C:\Program Files\Csound</filename>) contenant le répertoire des exécutables de Csound est dans votre
    variable <literal>PATH</literal>, ou bien copiez tous les fichiers exécutables dans le
    répertoire <literal>system32</literal> de Windows. En fonction de votre méthode d'installation,
    il peut être aussi nécessaire de fixer les variables d'environnement <literal>OPCODE6DIR</literal>
    et <literal>OPCODE6DIR64</literal>. En supposant que Csound est installé dans le
    répertoire par défaut <filename>C:\Program Files\Csound</filename> vous pouvez
    utiliser (sinon fixez les chemins en conséquence) :
    </para>
  <screen>set OPCODE6DIR=C:\Program Files\Csound\greffons
set OPCODE6DIR64=C:\Program Files\Csound\greffons64
set PATH=%PATH%;C:\Program Files\Csound\bin</screen>

  <note>
    <title>python24.dll ou python25.dll manquante</title>
    <para>S'il apparaît une fenêtre pop-up au sujet de la bibliothèque Python manquante (python24.dll
      ou python25.dll) et que vous n'avez pas besoin des opérateurs python, effacez simplement
      <filename>C:\Program Files\Csound\greffons\py.dll</filename> et
      <filename>C:\Program Files\Csound\greffons64\py.dll</filename>, et la fenêtre pop-up au
      sujet de la bibliothèque Python manquante ne devrait plus réapparaitre</para>
  </note>
  <bridgehead>Unix et Linux</bridgehead>
  <para>Sur Unix et Linux, installez le programme Csound dans l'un des répertoires <filename>bin</filename>
    du système, normalement <filename>/usr/local/bin</filename>, et les bibliothèques partagées de Csound
    et des greffons dans des endroits comme <filename>/usr/local/lib/csound/greffons</filename> ou
    <filename>/usr/local/lib/csound/greffons64</filename> et assurez-vous que les variables d'environnement
    <literal>OPCODE6DIR</literal> et <literal>OPCODE6DIR64</literal> sont remplies correctement.
  </para>

  <bridgehead>CsoundAC</bridgehead>

    <para>CSoundAC nécessite quelques configurations supplémentaires. Sur toutes les plates-formes,
      CsoundAC nécessite que vous ayez installé Python sur votre ordinateur. Le répertoire
      contenant la bibliothèque partagée <filename>_CsoundAC</filename> et le fichier
      <filename>CsoundAC.py</filename> doit être dans votre variable d'environnement
      <literal>PYTHONPATH</literal>, afin que le runtime Python sache comment charger ces fichiers.</para>

</chapter>
