<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.6
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="UsingDesign">
   <title>Comment Csound fonctionne</title>
<!--    Adapted from John ffitch's article at LAC2005 "On the design of Csound5"
        and an email by Richard Dobson on the csound list -->
   Csound calcule et génère sa sortie en utilisant des "générateurs unitaires" (ugens) appelés
   <emphasis>opcodes</emphasis>. Ces opcodes sont utilisés pour définir des 
   <link linkend="OrchIblock"><citetitle>instruments</citetitle></link> dans
   l'<link linkend="OrchTop"><citetitle>orchestre</citetitle></link>. Quand vous lancez Csound, le moteur
   charge les Opcodes de base, et les opcodes contenus dans des "bibliothèques d'opcodes" séparées et
   chargeable<!-- (il y a aussi des routines GEN chargeables)-->. Il interprète ensuite l'orchestre (au moyen
   du chargeur d'orchestre). Le moteur met en place une chaîne de traitement des instruments, qui reçoit
   ensuite des évènements depuis la partition ou en temps réel. La chaîne de traitement utilise les modules
   d'entrée/sortie pour générer la sortie. Il y a des modules qui peuvent écrire dans un fichier, ou
   générer une <link linkend="UsingRealTime"><citetitle>sortie audio en temps réel</citetitle></link>.
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/engine.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <phrase>[La Structure Modulaire de Csound.]</phrase>
        </textobject>
        <caption>
          <para>La Structure Modulaire de Csound.</para>
        </caption>
      </mediaobject>
  <bridgehead>Les tampons de traitement de Csound</bridgehead>
  <para>
    Csound traite les données audio par blocs d'échantillons appelés tampons. Il y a trois couches de
    tampons séparées :
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis>spout</emphasis> = tampon logiciel de bas niveau de Csound, contient
        <link linkend="ksmps"><citetitle>ksmps</citetitle></link> trames d'échantillon. Csound traite
        les évènements de contrôle en temps réel toutes les
        <link linkend="ksmps"><citetitle>ksmps</citetitle></link> trames d'échantillon.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>-b</emphasis> = Tampon logiciel intermédiare de Csound (le tampon "logiciel"), en
        trames d'échantillon. Devrait être (mais ce n'est pas nécessaire) un multiple entier de
        <link linkend="ksmps"><citetitle>ksmps</citetitle></link> (peut également être égal à ksmps). Une
        fois toutes les ksmps trames d'échantillon, Csound copie <emphasis>spout</emphasis> dans le tampon
        <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link>. Une fois toutes les
        <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link> trames d'échantillon, Csound
        copie le tampon
        <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link> dans le tampon "matériel"
        <link linkend="FlagsCatMinusUpperB"><citetitle>-B</citetitle></link>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><emphasis>-B</emphasis> = tampon interne de la carte son (le tampon "matériel"), en trames
        d'échantillon. Devrait être (et cela peut être nécessaire) un multiple entier de
        <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link>. Si Csound n'arrive pas à
        délivrer un des 
        <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link>, les trames d'échantillon
        <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link> en plus dans
        <link linkend="FlagsCatMinusUpperB"><citetitle>-b</citetitle></link> sont toujours là pour que la
        carte son continue de jouer tandis que Csound se rattrape. Mais ils peuvent être de la même taille
        si vous escomptez que Csound sera toujours en continuité avec la carte son.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </para>
  <section id="AmplitudeCsound">
    <title>Valeurs d'amplitude dans Csound</title>
    <para>
      Les valeurs d'amplitude dans Csound sont toujours relatives à une valeur
      "<link linkend="Zerodbfs"><citetitle>0dbfs</citetitle></link>" représentant l'amplitude de crête
      avant écrêtement, soit dans un codec AN/NA, soit dans un fichier son avec une étendue définie (ce qui
      est le cas de WAVE et de AIFF). A l'origine, dans Csound, cette valeur était toujours 32767,
      correspondant à l'étendue bipolaire d'un fichier son 16 bit ou d'un codec AN/NA 16 bit, les seules
      sorties possibles de Csound à l'époque. Ceci reste l'amplitude de crête <emphasis>par défaut</emphasis>
      dans Csound, pour une compatibilité descendante et vous verrez que certains des exemples de ce
      manuel utilisent toujours cette valeur (c'est pourquoi l'on trouve de grandes valeurs d'amplitude
      comme 10000).
    </para>
    <para>
      La valeur <link linkend="Zerodbfs"><citetitle>0dbfs</citetitle></link> permet à Csound de produire
      des valeurs convenablement calibrées quelque soit le format utilisé, entiers sur 24 bit, nombres en
      virgule flottante sur 32 bit, ou même entiers sur 32 bit. Autrement dit, les valeurs d'amplitude
      littérales écrites dans un instrument de Csound ne concordent avec celles qui sont écrites
      <emphasis>littéralement</emphasis> dans le fichier que si la valeur 
      <link linkend="Zerodbfs"><citetitle>0dbfs</citetitle></link> dans Csound correspond
      exactement à celle du format d'échantillonnage de la sortie. La conséquence de cette approche est
      que l'on peut écrire une pièce avec une certaine amplitude et en avoir une restitution correcte et
      identique (sans tenir compte bien sûr de la gamme dynamique meilleure des formats en haute
      résolution) qu'elle soit écrite dans un fichier de nombres entiers ou en virgule flottante, ou
      rendue en temps réel.
    </para>
    <note>
      <para>La seule exception à ceci se produit si l'on choisit d'écrire dans un format de fichier "brut"
      (sans en-tête). Dans de tels cas la valeur interne 
      <link linkend="Zerodbfs"><citetitle>0dbfs</citetitle></link> est sans
      signification, et quelques soient
      les valeurs utilisées, elles sont écrites inchangées. Cela permet de faire générer ou traiter par
      Csound des données arbitraires. C'est une chose relativement exotique à faire, mais certains
      utilisateurs en ont besoin.</para>
    </note>
    <para>
      Vous pouvez choisir de redéfinir la valeur <link linkend="Zerodbfs"><citetitle>0dbfs</citetitle></link>
      dans l'en-tête de l'orchestre, par pure commodité ou selon vos préférences. Beaucoup de personnes
      choisiront 1,0 (le standard pour SAOL, d'autres logiciels comme Pure Date, et pour beaucoup de
      greffons standard comme VST, LADSPA, CoreAudio AudioUnits, etc), mais n'importe quelle valeur est
      possible.
    </para>
    <para>
      Le facteur commun dans la définition des amplitudes est l'échelle en décibel (dB), avec
      0dB<subscript>FS</subscript> toujours compris comme la crête numérique ; ainsi "0dbfs" veut dire
      valeur de "0dB Full-Scale" (sur l'étendue complète). Cette mesure est différentes des valeurs
      d'amplitude réelles, puisque celles-ci sont sur une échelle linéaire qui montre l'oscillation
      réelle autour de 0, et peuvent ainsi être positives ou négatives. Les valeurs en décibel forment
      une échelle logarithmique absolue, mais peuvent être également utiles pour la plupart des opcodes.
      On peut convertir les amplitudes de et en décibel en utilisant les fonctions
      <link linkend="ampdb"><citetitle>ampdb</citetitle></link>,
      <link linkend="ampdbfs"><citetitle>ampdbfs</citetitle></link>,
      <link linkend="dbamp"><citetitle>dbamp</citetitle></link> et
      <link linkend="dbfsamp"><citetitle>dbfsamp</citetitle></link>. De cette manière, Csound permet au
      programmeur d'exprimer toutes les amplitudes en dB - les amplitudes plus faibles seront alors
      représentées par des valeurs de décibel négatives. Cela reflète les pratiques de l'industrie (par
      exemple sur les indicateurs de niveau des tables de mixage, etc).</para>

    <para>
      Par exemple le même niveau de -6dB (la moitié de l'amplitude) ou de -20dB représentent
      une amplitude linéaire par rapport à 0dbfs comme ceci :
    <table frame="all" colsep="1">
      <title>dB<subscript>FS</subscript> en relation avec l'amplitude</title>
      <tgroup cols="4">
        <thead>
          <row>
            <entry>dB<subscript>FS</subscript></entry>
            <entry>0dbfs = 32767 (par défaut)</entry>
            <entry>0dbfs = 1</entry>
            <entry>0dbfs = 1000 (inhabituel)</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>0 dB</entry>
            <entry>32767</entry>
            <entry>1</entry>
            <entry>1000</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>-6 dB</entry>
            <entry>16384</entry>
            <entry>0.5</entry>
            <entry>500</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>-20 dB</entry>
            <entry>3276.7</entry>
            <entry>0.1</entry>
            <entry>100</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </para>

    <para>
      Certains utilisateurs de Csound peuvent ainsi avoir l'intention d'exprimer tous les niveaux en dB<subscript>FS</subscript>,
      et éviter toute confusion ou toute ambiguïté de niveau qui pourrait autrement se produire lorsque
      des valeurs explicites d'amplitude sont utilisées. L'échelle en décibel reflète la réponse de
      l'oreille assez fidèlement, et si vous voulez exprimer un niveau vraiment doux, il peut être plus
      facile et plus expressif d'écrire "-46dB" que "0.005" ou "163.8".
    </para>
    <para>
      La raison d'utiliser 0dbfs est très simple : la crête numérique est égale au niveau
      maximum quelque soit la résolution de l'échantillonnage. Si vous définissez un
      signal à -110dB, il disparaîtra s'il est restitué dans un fichier 16 bit, mais il
      restera (audible ou non) s'il est restitué en 24 bit ou mieux. Autrement dit, il
      y a un plafond fixe mais un plancher mobile - vous pouvez définir des sons aussi
      doux que vous le voulez (par exemple des queues d'enveloppe), de manière prévisible,
      et les préserver ou non (sans changer le code de l'orchestre), selon la résolution
      de leur restitution (dans un fichier ou sur une e/s audio).
    </para>
    <note>
      <title>Une note sur l'amplitude numérique, les décibels et l'étendue dynamique</title>
      <para>
        Une approche commode de l'étendue dynamique pour une certaine précision
        numérique est de calculer l'intervalle en décibels entre la valeur minimale
        et la valeur maximale pour un échantillon. En général, 1 bit (doublement du
        niveau) vaut 6dB, donc 16 bit = 96dB.
      </para>
      <para>
        Ceci n'est pas entièrement exact car les valeurs des échantillons audio sont
        représentées sur une échelle bipolaire avec des valeurs positives et négatives,
        et un bit est utilisé pour le signe. Ainsi, puisque les échantillons en entiers
        sur 16 bit utilisent 1 bit pour le signe et 15 bit pour la valeur, l'intervalle
        dynamique est de 90dB.
      </para>
    </note>
  </section>
</section>