<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="functional">
  <title>Syntaxe fonctionnelle</title>
  <para>
    Depuis la version 6.0, Csound a introduit une nouvelle syntaxe alternative
    dans le code de
    l'orchestre. C'est à l'origine une caractéristique expérimentale qui a
    certaines limitations comme expliqué ci-dessous. Elle permettra aussi
    l'introduction de certaines caractéristiques du language sans compatibilité
    ascendante.
  </para>
  <bridgehead>Vue d'ensemble</bridgehead>
  <para>
    Le principal aspect de la nouvelle syntaxe est que certains opcodes peuvent
    être appelés en tant que fonctions en ligne dans le code de l'orchestre. La
    forme générale en est l'expression:
  </para>
  <literallayout>
   var* = op(exprlist*)
  </literallayout>
  <para>
    où * indique une option, <emphasis>var</emphasis> est une variable unique
    d'un des types de Csound6 et <emphasis>exprlist</emphasis> est une liste
    d'expressions séparées par des virgules (ou une expression unique ou une
    variable). On peut placer ces expressions n'importe où dans un instrument
    ou dans un bloc d'opcodes. Les opérations d'initialisation peuvent également
    être placées hors des blocs d'instrument. La syntaxe fonctionnelle peut
    être mélangée avec du code de Csound standard.
    </para>
 <para>
   Voici un exemple de ces expressions : 
 </para>
  <literallayout>

   a1 = oscil(p4,p5)
   out(vco2(p4*linen(1, 0.1, p3, 0.1), p5)
   outs(oscili(in(), p5), in())

  </literallayout>
  <bridgehead>Restrictions</bridgehead>
  <para>
    La principale restriction est que seuls les opcodes à sortie unique (ou
    sans sortie) sont autorisés. De plus, l'analyse des opcodes à plusieurs
    sorties facultatives échouera sous cette
    forme. On peut contourner cela en les incluant dans des opcodes définis par
    l'utilisateur ou juste en mélangeant la syntaxe de Csound standard avec ce
    nouveau style.
  </para>
  <para>
    Pour résoudre les ambiguités d'opcode, nous avons introduit les annotations
    de type sous la forme op:type(exprlist). Par exemple le code :
  </para>
  <para>
  <literallayout>
 
   a1 = oscili(oscili:k(p4,p5), 440)

  </literallayout>
  </para>
  <para>
    choisit un opcode au taux de contrôle pour moduler l'amplitude de la
    porteuse audio, au lieu d'un opcode au taux audio. Dans certains cas,
    l'annotation de type est nécessaire si les arguments d'entrée ne permettent
    pas de déterminer le type correct d'opcode à appliquer.
  </para>
</section>
