<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.5
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<chapter id="Introduction">
  <title>
    Introduction
  </title>
<!--
  <para>
    Par &namemichael;
  </para>-->

  <para> Csound est un système de musique par ordinateur basé sur des générateurs
    unitaires et programmable par l'utilisateur. Il fut écrit à l'origine par
    Barry Vercoe au Massachusetts Institute of Technology en 1984 comme la
    première version en langage C de ce type de logiciel. Depuis, Csound a reçu
    de nombreuses contributions de la part de chercheurs, de programmeurs et de
    musiciens du monde entier. </para>

  <para>Vers 1991, John ffitch porta Csound sur Microsoft DOS. De nos jours,
    Csound tourne sur plusieurs variétés de UNIX et de Linux, sur Microsoft DOS
    et Windows, sur toutes les versions du système d'exploitation du Macintosh
    y compris Mac OS X, et sur d'autres systèmes. </para>

  <para> Il y a des systèmes de musique par ordinateur plus récents qui ont des
    éditeurs graphiques de patch (par exemple Max/MSP, PD, jMax, ou Open Sound World),
    ou qui utilisent des techniques d'ingénieurie logicielle plus avancées
    (par exemple Nyquist ou SuperCollider). Cependant Csound possède toujours
    l'ensemble le plus important et le plus varié de générateurs unitaires, est
    le mieux documenté, s'exécute sur le plus grand nombre de plates-formes, et
    il est très facilement extensible. Il est possible de compiler Csound en utilisant
    l'arithmétique double précision pour obtenir une qualité sonore supérieure.
    Bref, on peut considérer Csound comme l'un des instruments de musique les plus
    puissants jamais créé.
  </para>

<!-- Removed this as this information is elsewhere
  <para>
    Pour faire de la musique avec Csound :
  </para>
  <orderedlist>

    <listitem>
      <simpara>Ecrivez un orchestre (fichier <filename>.orc</filename>) qui crée des instruments et
      des processeurs de signal en connectant des générateurs unitaires (aussi appelés opérateurs,
      dans le jargon de Csound) à l'aide du langage de programmation simple de Csound.</simpara>
    </listitem>

    <listitem>
     <simpara> Ecrivez une partition (fichier <computeroutput>.sco</computeroutput>) qui
      spécifie une liste de notes et d'autres évènements que l'orchestre doit rendre.</simpara>
    </listitem>

    <listitem>
      <simpara>Exécutez Csound qui compilera l'orchestre et la partition, fera rendre
      par l'orchestre la partition classée et prétraitée, et écrira la sortie numérique
      dans un fichier son ou vers une carte son.</simpara>
    </listitem>

  </orderedlist>-->

  <para> En plus de cette version "canonique" de Csound et de CsoundAC,
    il existe d'autres versions de Csound et d'autres frontaux pour Csound,
    dont la plupart se trouvent sur <ulink
      url="http://www.csounds.com">http://www.csounds.com</ulink>.</para>

</chapter>

