<section id="UsingOptimizing">
  <title>Optimisation de la latence audio en E/S</title>
<!--    Written by Jonathan Murphy-->
  <para>
    Pour atteindre la latence la plus basse possible sans interruptions audio, il faut régler une
    combinaison de variables. Les valeurs retenues dépendront de la plate-forme et du système, et
    aussi de la complexité des calculs audio mis en &oelig;uvre. Il faut ajuster
    <link linkend="ksmps"><citetitle>ksmps</citetitle></link> dans l'orchestre, ainsi que la taille
    du tampon logiciel (<link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link>) et
    celle du tampon matériel (<link linkend="FlagsCatMinusUpperB"><citetitle>-B</citetitle></link>).
  </para>
  <para>
    Habituellement la solution la plus simple est la suivante :
  </para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Fixer <link linkend="ksmps"><citetitle>ksmps</citetitle></link> à une valeur de
        compromis entre qualité et performance, sans ajuster
        <link linkend="FlagsCatMinusUpperB"><citetitle>-B</citetitle></link> du tout.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fixer <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link> à une
        puissance de deux négative.</para>
        <para>
          Pour obtenir les valeurs optimales, commencer avec une valeur qui vous semble trop petite,
          c'est-à-dire -1, et continuer ensuite en "augmentant", -2, -4, etc., jusqu'à ne plus
          avoir de défauts dans le son. La valeur réelle de
          <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link> sera la valeur
          absolue de <emphasis>-b * ksmps</emphasis>.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Réduire le tampon matériel
          (<link linkend="FlagsCatMinusUpperB"><citetitle>-B</citetitle></link>). Partir de la
          valeur par défaut (1024 sur Linux, 4096 sur Max OS X, 16384 sur Windows), et la réduire
          de moitié à chaque fois, jusqu'à entendre à nouveau des défauts. La remonter alors
          jusqu'à ce que l'exécution soit continue.
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  <para>
    Cette procédure s'applique aux cartes 16 bit. Si vous avez une carte son 24 bit, alors
    <link linkend="FlagsCatMinusUpperB"><citetitle>-B</citetitle></link> doit valoir 3/2, ou
    3 fois <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link>, plutôt que
    2 ou 4 fois. Csound travaille avec des nombres en virgule flottante en 32 bit ou 64 bit alors que la
    plupart des cartes son utilisent des entiers en 16 ou 24 bit.
    <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link> est le tampon interne,
    c'est pourquoi il traite de la partie 32 ou 64 bit, tandis que
    <link linkend="FlagsCatMinusUpperB"><citetitle>-B</citetitle></link> est le tampon matériel,
    et il traite ainsi de la partie 16 ou 24 bit. Le réglage par défaut de csound pour les réels
    est <emphasis>-B = 4 * -b</emphasis>. C'est une valeur sûre pour une carte 16 bit. On peut s'en
    sortie avec <emphasis>-B = 2 * -b</emphasis>, mais c'est le minimum absolu. Par exemple,
    si votre réglage est <emphasis>-b1024 -B2048</emphasis>, csound vous dira ceci :
    <screen>audio buffered in 1024 sample-frame blocks writing 4096-byte blocks to dac</screen>
  </para>
  <para>
    4096 octets font 32768 bits. 32768/32 = 1024, notre taille de bloc de trames d'échantillons,
    1024 * 32/16 = 2048, notre taille de tampon. Si nous réduisons la valeur de
    <link linkend="FlagsCatMinusUpperB"><citetitle>-B</citetitle></link>, il faudra réduire
    la valeur de <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link> d'un
    montant proportionnel afin de continuer à écrire des entiers en 16 bit sur le CNA. La
    taille minimale de <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link> est
    <emphasis>(-B * bitrate)/32</emphasis>. Cela veut dire que le rapport minimum de
    <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link> à
    <link linkend="FlagsCatMinusUpperB"><citetitle>-B</citetitle></link> doit être :
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <simpara>1/2 en 16 bit</simpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <simpara>2/3 en 24 bit</simpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <simpara>1/1 en 32 bit</simpara>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </para>
  <para>
    Bien qu'il n'y ait théoriquement pas de rapport maximum, il n'y a aucun sens à avoir un rapport
    très élévé ici, car le tampon logiciel doit remplir le tampon matériel avant de retourner. Si
    le rapport est élevé, cela prendra plus de temps, annulant le bénéfice de mettre une petite valeur
    pour <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link>.
  </para>
  <para>
    Il faudra varier la valeur de
    <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link> en fonction de la
    complexité de l'instrument sur lequel vous travaillez, mais comme elle est intimement liée à celle
    de ksmps, il vaut mieux la synchroniser avec
    <link linkend="ksmps"><citetitle>ksmps</citetitle></link> et partir de là. Une manière de faire
    est de décider quelle sera la longueur optimale de la chute de vos enveloppes
    (pour l'effet désiré), de fixer toutes les enveloppes au maximum, de donner vous-même une valeur
    généreuse à <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link>, et de jouer.
    S'il y a des interruptions, doubler ksmps, et répéter le processus jusqu'à obtenir la fluidité,
    descendre ensuite la valeur de <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link>
    aussi bas que possible.
  </para>
  <para>
    La valeur de <link linkend="FlagsCatMinusUpperB"><citetitle>-B</citetitle></link> est d'abord
    déterminée par le système d'explotation et la carte son. Essayez de trouver (par la méthode
    ci-dessus) jusqu'où vous pouvez descendre, et utilisez cette valeur (ou une valeur supérieure
    par sécurité). Si vous rencontrez des problèmes ce sera probablement à cause d'une valeur de
    ksmps inappropriée, d'une valeur de
    <link linkend="FlagsCatMinusLowerB"><citetitle>-b</citetitle></link> trop faible, ou
    de nombres hors-norme (voir <link linkend="denorm"><citetitle>denorm</citetitle></link>).
  </para>
</section>

