<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.11
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="RealTimeLinux">
  <title>Entrées/sorties en temps réel sous Linux</title>
<!--  Most of this file was contributed by Jonathan Murphy on July 2006-->
  <para>
    Sous linux, les réglages portaudio/portmidi par défaut provoquent une
    latence plus longue que celle que l'on obtiendrait avec ALSA et/ou JACK
    (voir la section séparée de manuel sur le sujet).
    Les greffons portaudio/portmidi sont des serveurs audio et MIDI, qui fournissent
    une interface aux pilotes ALSA, tout comme le fait JACK, mais d'une
    manière fondamentalement différente.
  </para>
    
  <bridgehead>Temps-partagé</bridgehead>
    <para>Si vous avez la possibilité d'exécuter Csound en tant qu'utilisateur root,
      l'option "--sched" permet d'améliorer spectaculairement les performances en
      temps réel
      avec ALSA, cependant vous pouvez bloquer le système si vous faites
      quelque chose de stupide. N'UTILISEZ PAS "--sched" si vous choisissez JACK
      pour la sortie audio. JACK contrôle le temps-partagé pour les applications audio
      qui l'utilisent, et il essaie également de fonctionner avec la priorité
      maximale. Si l'option "--sched" est utilisée, Csound et JACK vont entrer
      en compétition au lieu de coopérer, ce qui aura pour résultat de piètres
      performances. </para>
  
  <bridgehead>Utilisation d'ALSA</bridgehead>
  <para>
    Le plus haut niveau de contrôle et la plus faible latence possible sont
    atteints en utilisant les greffons ALSA en combinaison avec l'option
    <link linkend="IndexCatMinusSched"><citetitle>--sched</citetitle></link>.
    L'utilisation de <link linkend="IndexCatMinusSched"><citetitle>--sched</citetitle></link>
    nécessite que Csound soit lancé par l'utilisateur root,
    ce qui peut être impossible ou indésirable dans certaines circonstances.
  </para>
  <para>
    Les greffons ALSA nécessitent le nom ("name") d'une carte ("card") et d'un périphérique ("device").
    A moins d'avoir nommé vos cartes dans ~/.asoundrc (ou /etc/asound.conf), les noms
    seront en fait des nombres. Pour obtenir une liste des configurations possibles,
    utilisez les utilitaires en ligne de commande "aplay", "arecord" et "amidi". Ces
    utilitaires sont inclus dans la plupart des distributions Linux, ou peuvent
    être téléchargés et construits à partir de ces sources :
  </para>
  <para>
    <ulink url="ftp://ftp.alsa-project.org/pub/utils/">ftp://ftp.alsa-project.org/pub/utils/</ulink>
  </para>
  
  <note>
    A chaque démarrage de l'ordinateur, la carte son peut avoir un numéro d'ordre
    matériel différent, surtout s'il y a plusieurs cartes son dans le système.
    Ceci peut être gênant car il faut chaque fois redonner le bon numéro. On
    peut affecter un ordre fixe en ajoutant quelques lignes à
    /etc/modprobe.d/alsa-base-conf, par exemple pour une carte avec le circuit
    intégré ice1712 :
  <literallayout> 
    # ALSA module ordering for soundcard
    options snd slots=snd_ice1712
  </literallayout>
  </note>

  <bridgehead>Sortie audio</bridgehead>
  <para>En tapant la commande suivante :</para>
  <screen>
          aplay -l</screen>
  <para>vous obtiendrez une liste des périphériques de reproduction audio disponibles
    sur votre système. Cette liste ressemble à ceci :
  </para>
  <literallayout>[....]
**** List of PLAYBACK Hardware Devices ****
card 0: A5451 [ALI 5451], device 0: ALI 5451 [ALI 5451]
[....]
</literallayout>
    <para>Si vous avez plus d'une carte sur votre système, ou s'il y a
        plus d'un périphérique sur votre carte, la liste sera naturellement
        plus compliquée, cependant, dans tous les cas, l'information pertinente
        est le numéro/nom de la carte/périphérique. Afin d'utiliser
        la carte son ci-dessus pour la sortie audio, il faut ajouter l'option suivante
        à la ligne de commande Csound, dans ~/.csoundrc, ou dans la section
        &lt;CsOptions&gt; d'un CSD :
    </para>
    <screen>
          -+rtaudio=alsa -o dac</screen>

  <bridgehead>Sortie avec dmix</bridgehead>
  <para>
    Si vous désirez utiliser Csound avec dmix et que votre carte son ne supporte pas le mixage matériel des
    flux audio, il faut régler les tampons logiciel (-b) et matériel (-B) avec un soin particulier. Si
    vous recevez un message du pilote ALSA de Csound qui ressemble à ceci :
  </para>
  <screen>ALSA: -B 8192 not allowed on this device; use 7526 instead</screen>
  <para>
    il y a de bonnes chances que vous puissiez utiliser dmix. Si vous utilisez dmix, les réglages de -b
    et de -B dans Csound doivent être synchronisés avec le taille de période (period_size) et la taille
    de tampon (buffer_size) de dmix respectivenemt, en utilisant le rapport du taux d'échantillonnage du
    projet Csound sur le taux d'échantillonnage sur lequel dmix est réglé. Les formules suivantes 
    déterminent les réglages à utiliser pour Csound en fonction des réglages de dmix :
  </para>
  <screen>
-b = (csound_sr/dmix_sample_rate) * dmix_period_size
-B = (csound_sr/dmix_sample_rate) * dmix_buffer_size</screen>
  <para>
    Par exemple, si dmix est fixé à 48000 échantillons par seconde, un period_size de 1024, et un
    buffer_size de 8192, si l'on exécute un projet Csound avec sr=48000, les réglages des tampons
    seront "-b 1024 -B8192". Si sr=24000, les réglages des tampons seront "-b 512 -B4096".
  </para>
  <para>
    A cause de cette relation, si le taux d'échantillonnage du projet Csound ne divise pas exactement le
    taux d'échantillonnage utilisé par dmix, il pourra être difficile, voire impossible, de régler
    correctement -b et -B à cause des erreurs d'arrondi. En conséquence, si vous utilisez des taux
    d'échantillonnage différents que ceux que vous fixez pour dmix, nous vous suggérons de configurer dmix
    avec un period_size et un buffer_size divisibles par le rapport entre le taux d'échantillonnage
    de csound et celui de dmix. Par exemple, pour exécuter un projet avec sr=16000, les réglages suivants
    de dmix :
  </para>
  <screen>
pcm.amix {
   type dmix
   ipc_key 50557
   slave {
       pcm "hw:0,0"
       period_time 0
       #period_size 1024
       #buffer_size 8192
       period_size 1536
       buffer_size 12288
   }
   bindings {
       0 0
       1 1
   }
}

# route ALSA software through pcm.amix
pcm.!default {
   type plug
   slave.pcm "amix"
}</screen>
  <para>
    avec period_size=1536 et buffer_size=12288 seront divisibles par 3 (le rapport du taux
    d'échantillonnage de csound par celui de dmix) pour obtenir "-b 512 -B4096"
    ((16000/48000) * 1536 = 512, (16000/48000) * 12288 = 4096).
  </para>
  <note>
    <title>Note</title>
    <para>
      Pour la plupart des cartes son qui sont affectées par ceci, le taux d'échantillonnage par défaut de
      la carte sera 48000 et ceux de dmix seront 1024 et 8192.
    </para>
  </note>

  <bridgehead>Entrée audio</bridgehead>
    <para>
      Normalement, la même carte étant utilisée pour les entrées et les sorties,
      en continuant l'exemple précédant, l'option :
    </para>
    <screen>
          -i adc:hw:0,0</screen>
    <para>sera ajouté pour l'entrée audio à partie du périphérique 0 de
    la carte 0. Pour utiliser la carte par défaut, on emploie l'option suivante,
    mais attention, ça peut ne pas fonctionner :
    </para>
    <screen>
          -i adc</screen>
    <para>Si l'on désire utiliser une autre carte ou un autre périphérique pour
    l'entrée, la commande suivante fournira une liste de périphériques en entrée :
    </para>
    <screen>
          arecord -l</screen>
    <para>Si, par exemple, vous désirez utiliser en sortie une interface audio USB,
      qui est la deuxième "carte" dans votre système, alors que vous désirez
      utiliser en entrée votre
      carte son interne, la première carte de votre installation,
      positionnez les options suivantes à l'endroit adéquat :
    </para>
    <screen>
          -+rtaudio=alsa -i adc:hw:0,0 -o dac:hw:1,0</screen>
    <para>Si vous désirez utiliser le second périphérique sur votre interface USB,
      pour envoyer un flux audio à un canal particulier, vous utiliserez les
      options suivantes :
    </para>
    <screen>
          -+rtaudio=alsa -i adc:hw:0,0 -o dac:hw:1,1</screen>

    <bridgehead>Utilisation de pulseaudio</bridgehead>
    <para>Le support de <ulink url="http://www.pulseaudio.org/">Pulseaudio</ulink> a été
      ajouté dans Csound 5.09. Vous pouvez spécifier les réglages suivants :</para>
    <orderedlist>
      <listitem><simpara>Noms de sortie : il est possible d'utiliser un nombre à la place
      du nom complet, ainsi -odac:1  sélectionne votre second périphérique (le compte
      commence à 0).</simpara>
      </listitem>
      <listitem><simpara>Nom du serveur : il est possible de se connecter à un serveur
      spécifique en utilisant -+server=&lt;server_string&gt; où server_string est le
      nom d'un serveur ou une chaîne plus complexe de sélection de serveur (voir
      <ulink url="http://www.pulseaudio.org/">pulseaudio.org</ulink> sur les chaînes de
      serveur). Ceci est transparent sur un réseau et permet les connexions à des
      machines distantes.</simpara>
    </listitem>
      <listitem><simpara>Noms de flot : il est possible d'étiqueter les flots générés par
      csound, en utilisant
          -+output_stream=&lt;stream-name&gt;
            et
          -+input_stream=&lt;stream-name&gt;</simpara>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <para>Voici un exemple de ligne de commande :</para>
    <literallayout>csound -odac:1 examples/trapped.csd -+rtaudio=pulse -+server=unix:/tmp/pulse-victor/native -+output_stream=trapped</literallayout>

    <bridgehead>MIDI</bridgehead>
    <para>2 pilotes Midi sont disponibles :
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <simpara>Midi brut.</simpara>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <simpara>Séquenceur Alsa (depuis la version 5.18).</simpara>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    
    <bridgehead>Entrée MIDI Input (Pilote Midi brut)</bridgehead>
    <para>Afin de permettre à votre orchestre de recevoir une entrée MIDI vous
      pouvez utiliser VirMIDI ou MIDIThru, selon vos préférences. La
      configuration de ces ports MIDI virtuels a été largement couverte
      ailleurs, voir le <ulink url="http://www.midi-howto.com/">Linux MIDI
      how-to</ulink> ou parcourez la documentation de votre distribution ou la
      documentation ALSA à la recherche d'instructions pour intaller et
      configurer VirMidi ou MIDIThru (séquenceur factice). Une fois ceci
      réalisé, la commande :
    </para>
    <screen>
          amidi -l</screen>
    <para>retourne une liste des périphériques disponibles. Cette liste
      ressemble à ceci :
    </para>
    <literallayout>    [....]
Device    Name
hw:1,0    Virtual Raw MIDI (16 subdevices)
hw:1,1    Virtual Raw MIDI (16 subdevices)
hw:1,2    Virtual Raw MIDI (16 subdevices)
hw:1,3    Virtual Raw MIDI (16 subdevices)
hw:2,0,0  PCR MIDI
hw:2,0,1  PCR 1
</literallayout>
    <para>Dans cet exemple, Csound peut se connecter à n'importe lequel
      des quatre ports virtuels MIDI directs, pour y écouter l'entrée MIDI.
      L'option suivante indique à Csound d'écouter sur le premier de ces ports :
    </para>
    <screen>
          -+rtmidi=alsa -Mhw:1,0</screen>
    <para>Il faudra ensuite connecter votre matériel ou votre contrôleur logiciel au
      port qui accueille votre synthétiseur Csound. La manière la plus simple de le
      faire est d'employer l'utilitaire "aconnect". Tapez :
    </para>
    <screen>
          aconnect -li</screen>
    <para>pour une liste des périphériques d'entrée disponibles, et :</para>
    <screen>
          aconnect -lo</screen>
    <para>pour une liste des périphériques de sortie disponibles (y compris le
    port auquel Csound a été connecté). Cette liste ressemble à ceci :
    </para>
    <literallayout>
#aconnect -li
client 0: 'System' [type=kernel]
    0 'Timer           '
    1 'Announce        '
        Connecting To: 15:0
client 20: 'Virtual Raw MIDI 1-0' [type=kernel]
    0 'VirMIDI 1-0     '
client 21: 'Virtual Raw MIDI 1-1' [type=kernel]
    0 'VirMIDI 1-1     '
client 22: 'Virtual Raw MIDI 1-2' [type=kernel]
    0 'VirMIDI 1-2     '
client 23: 'Virtual Raw MIDI 1-3' [type=kernel]
    0 'VirMIDI 1-3     '
client 24: 'PCR' [type=kernel]
    0 'PCR MIDI        '
    1 'PCR 1           '
    2 'PCR 2           '
</literallayout>
        <literallayout>
#aconnect -lo
client 20: 'Virtual Raw MIDI 1-0' [type=kernel]
    0 'VirMIDI 1-0     '
client 21: 'Virtual Raw MIDI 1-1' [type=kernel]
    0 'VirMIDI 1-1     '
client 22: 'Virtual Raw MIDI 1-2' [type=kernel]
    0 'VirMIDI 1-2     '
client 23: 'Virtual Raw MIDI 1-3' [type=kernel]
    0 'VirMIDI 1-3     '
client 24: 'PCR' [type=kernel]
    0 'PCR MIDI        '
    1 'PCR 1           '
</literallayout>
    <para>
      Dans l'exemple suivant, le clavier USB qui est listé ci-dessus comme
      le client 24 sera connecté au synthétiseur Csound qui est à l'écoute
      sur le premier port VirMIDI. Le clavier a trois ports de sortie. Le
      premier (24:0) transmet les messages reçus sur le port d'entrée MIDI,
      le second (24:1) transmet les messages de touches et de contrôleurs,
      et le troisième (24:2) transmet les messages système exclusif. La
      commande suivante connecte le second port du clavier au synthétiseur
      Csound :</para>
    <screen>
          aconnect 24:1 20:0</screen>
    <para>Il faut garder à l'esprit que Csound agit comme un périphérique MIDI
    direct et non comme un client du séquenceur ALSA. Cela signifie que
    Csound n'apparaitra pas dans la liste des périphériques MIDI et ne
    sera pas disponible pour un usage direct avec <emphasis>aconnect</emphasis>,
    ainsi, il faut se connecter à un périphérique virtuel (comme 'virtual raw MIDI' ou
    'MIDI through') pour des connexions persistantes, ou se connecter directement
    à la destination en utilisant les options de ligne de commande.</para>

  <bridgehead>Sortie MIDI (pilote MIDI brut)</bridgehead>
    <para>On peut connecter Csound à n'importe quel périphérique qui apparaît
      dans la liste des ports de sortie du séquenceur ALSA, que l'on obtient
      par "amidi -l" comme ci-dessus. Afin de connecter un synthétiseur
      Csound au port MIDI out du clavier listé ci-dessus, on utilise l'option
      suivante :</para>
    <screen>
          -Qhw:2,0,0</screen>

  <bridgehead>Entrée et sortie MIDI (Pilote du séquenceur Midi)</bridgehead>
    <para>Ce pilote est préférable au pilote MIDI brut. Il présente ces
      avantages :
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <simpara>Accès concurrents multiples.</simpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <simpara>Partages par files d'attente prioritaires.</simpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <simpara>Envoi d'évènements en temps réel, le rôle du séquenceur MIDI
        étant de délivrer des évènements au bon moment (séquence) et au bon
        destinataire (périphérique).</simpara>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    </para>
    
    <para>La commande suivante appelle le séquenceur MIDI. Ici, il écoute sur
    le port 20. Le port de sortie MIDI est aussi le 20 :
    </para>
    <screen>
          -+rtmidi=alsaseq -M20 -Q20  </screen>

    <para>Csound créé automatiquement son propre port de séquenceur ALSA. La
    commande suivante donne une liste des périphériques disponibles :</para>
    <screen>
          aconnect -i -o </screen>
    <para>Elle retourne une sortie ressemblant à ceci :</para>
    <literallayout>    client 0: 'System' [type=kernel]
    0 'Timer           '
    1 'Announce        '
client 14: 'Midi Through' [type=kernel]
    0 'Midi Through Port-0'
client 20: 'M Audio Delta 1010' [type=kernel]
    0 'M Audio Delta 1010 MIDI'
client 130: 'Csound' [type=user]
    0 'Csound </literallayout>
    <para>La sortie de Csound contiendra des lignes comme :</para>
    <literallayout>
...........
ALSASEQ: opened MIDI output sequencer
ALSASEQ: created output port 'Csound' 130:0
ALSASEQ: connected to 20:0
.............. 
...........
ALSASEQ: opened MIDI input sequencer
ALSASEQ: created input port 'Csound' 130:0
ALSASEQ: connected from 20:0
.............. 
    </literallayout>
</section>

