<!--translated=yes
authors=Francois Pinot
english cvs version=1.2
// translated field can be yes, no or partially
// Add your name to the existing list of authors
// Add the version number of the file you are translating from the english version number on cvs
// *** Please remember to keep this information up to date! ***
-->

<section id="RealTimeMac">
  <title>Mac OSX</title>
  <bridgehead>Real-time Audio</bridgehead>
  <para>
    Sur OSX on peut utiliser <emphasis>PortAudio</emphasis> (par défaut), 
    <emphasis>auhal</emphasis> (ou coreaudio) ou bien les modules audio temps
    réel de <emphasis>Jack</emphasis>. Le module auhal est un module natif d'OSX
    avec un faible délai de latence, mais il peut ne pas fonctionner avec
    certains équipements externes. Le module de Jack peut être interconnecté
    avec d'autres applications, mais il nécessite l'installation de JackOSX
    pour fonctionner. Pour activer un module temps réel, on peut utiliser l'option
    <link linkend="FlagsCatMinusPlusRtaudio"><citetitle>-+rtaudio</citetitle></link>
    avec la valeur <emphasis>portaudio</emphasis>, <emphasis>auhal</emphasis>,
    ou <emphasis>jack</emphasis>. La valeur <emphasis>portaudio</emphasis> est
    activée par défaut si l'on indique pas de valeur.
  </para>
  <para>
    Il faut aussi indiquer le périphérique son que l'on veut utiliser et
    spécifier que l'on veut générer une sortie audio en temps réel au lieu d'une
    sortie disque. Pour ce faire on doit utiliser l'option
    <link linkend="FlagsCatMinusLowerOdac"><citetitle>-odac</citetitle></link>
    ou <link linkend="FlagsCatMinusLowerOdac"><citetitle>-o
    dac</citetitle></link> qui dit à Csound d'envoyer sa sortie vers les
    convertisseurs numériques analogiques plutôt que dans un fichier. En ajoutant
    un nombre après l'option (par exemple -odac2), on peut choisir le numéro du
    périphérique que l'on veut utiliser. Pour trouver les périphériques du
    système disponibles, on utilise un grand nombre hors limites (par exemple
    -odac99), et Csound rapportera une erreur ainsi que la liste des périphériques
    disponibles. Cette convention de numérotation fonctionne avec portaudio et
    auhal, mais pour Jack, on doit passer le nom de la sortie désirée précédée
    de deux points (par exemple -odac:system:playback_).
  </para>
  <para>
    L'entrée audio en temps réel est activée par
    <link linkend="FlagsCatMinusLowerIadc"><citetitle>-iadc</citetitle></link>.
    Csound écoute alors sur les entrées audio en temps réel. On peut à nouveau
    sélectionner le périphérique par son numéro (ou son nom), et tester les
    périphériques disponibles en utilisant un nombre hors limites. Noter que
    pour les entrées on utilise 'adc' au lieu de 'dac'. Il faut s'assurer que
    l'entrée correspondante est sélectionnée dans le panneau de contrôle de la
    carte son.
  </para>
  <bridgehead>MIDI en temps réel</bridgehead>
  <para>
    Pour activer le MIDI en temps réel sur OSX, on utilise l'option
    <link linkend="FlagsCatMinusUpperM"><citetitle>-M</citetitle></link> pour
    l'entrée MIDI et l'option <link
    linkend="FlagsCatMinusUpperQ"><citetitle>-Q</citetitle></link> pour la sortie
    MIDI. Il peut être nécessaire d'indiquer un numéro de périphérique après
    l'option (par exemple -M2), et là encore, on peut trouver les périphériques
    disponibles en donnant un nombre hors limites.
  </para>
  <para>
    Csound utilise par défaut le module PortMidi. Avec PortMIDI, DEVICE est soit
    un nombre pour un port d'entrée unique, 'a' pour une écoute sur tous les
    ports d'entrée ou 'm' pour affecter les ports à des canaux MIDI supérieurs
    à 16. Dans ce cas, device 0 utilise 1-16, device 1 utilise 17-32,
    ... device N utilise (N+1)*channel. Les options 'a' et 'm' conviennent
    aussi lorsqu'il n'y a pas de modules car elles ne génèrent pas d'erreur.
  </para>
    <screen>
          -+rtmidi=PortMIDI -Ma -Q 1</screen>
    
  <para>
    Il y a aussi un module coremidi natif que l'on peut activer avec l'option :
  </para>
  <literallayout>
    -+rtmidi=cmidi
  </literallayout>
  <para>
    Le module coremidi ne supporte actuellement que l'entrée MIDI.
  </para>
  <para>
    Un ensemble d'options typique pour activer les entrée-sorties audio et MIDI
    en temps réel ressemble à ceci :
  </para>
  <literallayout>
    -+rtmidi=cmidi -M1 -+rtaudio=auhal-odac3 -iadc3
  </literallayout>
</section>
